{
    "165": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Para la CVR la reparaci\u00f3n tiene profundas implicancias \u00e9ticas y pol\u00edticas, y es un componente importante del proceso de reconciliaci\u00f3n nacional. Al ser las v\u00edctimas del conflicto en su abrumadora mayor\u00eda campesinos, pobres, ind\u00edgenas, tradicionalmente discriminados y excluidos son ellos los que deben recibir atenci\u00f3n preferente por parte del Estado.\n",
        "seccion": "VII"
    },
    "133": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR estima que mientras el PCP-SL exacerb\u00f3 los conflictos laborales y se propuso como objetivo la destrucci\u00f3n de los sindicatos existentes, el MRTA busc\u00f3 utilizar los sindicatos para sus fines subversivos.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "132": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado la agresi\u00f3n violenta de parte de los grupos subversivos a di-versos sindicatos y empresas. En el informe de la CVR constan los asesinatos de dirigentes sindicales, empresarios y funcionarios de empresas.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "131": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR debe indicar que el Ministerio P\u00fablico \u2014salvo honrosas excepciones\u2014 abdi-c\u00f3 su funci\u00f3n de controlar el estricto respeto a los derechos humanos que deb\u00eda obser-varse en las detenciones y se mostr\u00f3 insensible a los pedidos de los familiares de las v\u00edctimas. Por el contrario, se omiti\u00f3 el deber de denunciar cr\u00edmenes, se investig\u00f3 sin energ\u00eda y se realizaron muy deficientes trabajos forenses; todo lo cual coadyuv\u00f3 a la situaci\u00f3n de descontrol e impunidad. Bajo la dictadura de Fujimori, la obsecuencia del Ministerio P\u00fablico ante los imperativos del Poder Ejecutivo fue total.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "130": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR ha constatado que el resultado de la aplicaci\u00f3n estricta y acr\u00edtica de la legisla-ci\u00f3n antiterrorista de 1992 permiti\u00f3 que en el procesamiento de detenidos no se garantizara la imparcialidad de los juicios. Cientos de personas inocentes tuvieron que sufrir largas condenas, la violaci\u00f3n de las garant\u00edas al debido proceso arroj\u00f3 una sombra de duda sobre los procesos realizados. El descr\u00e9dito sufrido por el sistema judicial durante el r\u00e9gimen presidido por Alberto Fujimori desemboc\u00f3 en un favor a los verdaderos subversivos cuando, a\u00f1os despu\u00e9s, el Estado tuvo que realizar nuevos juicios a partir de pruebas escasas. De otro lado, los sentenciados por terrorismo sufrieron las condi-ciones vejatorias de la dignidad humana de las c\u00e1rceles en las que los recluyeron, que no conduc\u00edan en absoluto a su rehabilitaci\u00f3n. La situaci\u00f3n carcelaria, en efecto, poco atendida por los jueces de ejecuci\u00f3n penal, dio lugar a motines y masacres en 1985, 1986 y 1992.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "137": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR ha comprobado que, entre muchos maestros y estudiantes universitarios, se volvi\u00f3 parte del sentido com\u00fan considerar el cumplimiento fatal de la historia a trav\u00e9s de la v\u00eda de la confrontaci\u00f3n. Esa visi\u00f3n abri\u00f3 espacios para el desarrollo de propuestas autoritarias de extrema izquierda. La del PCP-SL fue s\u00f3lo la m\u00e1s extrema.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "136": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR ha comprobado que el Estado descuid\u00f3 desde d\u00e9cadas el tema educativo. Hubo proyectos modernizadores en la d\u00e9cada del 60 pero fracasaron. Ni la ley universitaria ni la reforma educativa de 1972 lograron revertir esta tendencia. Tampoco neutralizaron el predominio de pedagog\u00edas tradicionales autoritarias. En aquellos espacios que el Estado fue dejando en su repliegue, germinaron nuevas propuestas. Ellas propugnaban un cambio radical, no asimilable por el sistema social y pol\u00edtico, s\u00f3lo alcanzable por la v\u00eda de la confrontaci\u00f3n y sustentado en un marxismo dogm\u00e1tico y simplificado, que se expandi\u00f3 ampliamente en las universidades durante la d\u00e9cada de 1970. Esos nuevos contenidos se transmitieron utilizando los viejos marcos pedag\u00f3gicos au-toritarios que no fueron cuestionados.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "135": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado que el papel del Estado como \u00e1rbitro entre los conflictos laborales fue de marcada ineptitud, pues una burocracia ineficiente y propensa a la corrup-ci\u00f3n, la ausencia de reglas claras, una legislaci\u00f3n engorrosa, entre otros factores, dificultaron las negociaciones y provocaron que los problemas se agravaran.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "134": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR concluye tambi\u00e9n que las pr\u00e1cticas o concepciones antidemocr\u00e1ticas en sindicatos y gremios empresariales condujeron a la descalificaci\u00f3n mutua a lo largo del conflicto armado, lo que ocasion\u00f3 el cuestionamiento de la representatividad y legiti-midad de las organizaciones gremiales.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "139": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR encuentra una grave responsabilidad del Estado: i) en el descuido de la educaci\u00f3n p\u00fablica en medio de un conflicto que ten\u00eda al sistema educativo como importante terreno de disputa ideol\u00f3gica y simb\u00f3lica; ii) en el amedrentamiento y/o la estigma-tizaci\u00f3n de comunidades enteras de maestros y estudiantes de universidades p\u00fablicas, especialmente de provincias16; iii) en el deterioro de la infraestructura de servicios de varias universidades p\u00fablicas; iv) en haber permitido graves violaciones de los dere-chos humanos de estudiantes y profesores por el hecho de ser tales.17\n",
        "seccion": "V"
    },
    "138": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR ha comprobado que, en ese contexto, el PCP-SL busc\u00f3 instrumentalizar las instituciones educativas: universidades, colegios secundarios, institutos superiores e incluso academias preuniversitarias. El sentido com\u00fan dogm\u00e1tico y la ambig\u00fcedad de los grupos radicales frente a la violencia le fueron favorables. A trav\u00e9s del amedrentamiento o la cooptaci\u00f3n logr\u00f3 ubicar maestros en colegios donde le interesaba realizar una labor proselitista. Aprovechando y alimentando una versi\u00f3n maximalista de la au-tonom\u00eda universitaria, accedi\u00f3 en algunos casos a las direcciones de Bienestar Universitario o, al menos, encontr\u00f3 un santuario en viviendas y comedores. All\u00ed desarroll\u00f3 un proselitismo sustentado en pr\u00e1cticas como el clientelismo y la movilizaci\u00f3n de los sen-timientos de discriminaci\u00f3n y agravio de los estudiantes pobres y provincianos, que utilizaban mayormente esos servicios. A esa poblaci\u00f3n universitaria, carente redes so-ciales en sus lugares de estudio, les ofrec\u00eda adem\u00e1s identidad y sentido de pertenencia.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "166": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Para la CVR, la reparaci\u00f3n implica revertir el clima de indiferencia con actos de solidaridad que contribuyan a la superaci\u00f3n de enfoques y h\u00e1bitos discriminatorios, no exentos de racismo. Aplicadas con equidad, las reparaciones deben, asimismo, generar confianza c\u00edvica, restableciendo las relaciones da\u00f1adas entre los ciudadanos y el Estado, de modo que se consolide la transici\u00f3n y gobernabilidad democr\u00e1ticas y se prevengan nuevos escenarios de violencia.\n",
        "seccion": "VII"
    },
    "24": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha encontrado que el PCP-SL secund\u00f3 las tesis mao\u00edstas y convirti\u00f3 a las zonas rurales en el escenario principal del conflicto. Sin embargo, no tom\u00f3 en cuenta las necesidades y aspiraciones econ\u00f3micas del campesinado, ni sus organizaciones propias ni sus especificidades culturales, y convirti\u00f3, m\u00e1s bien, a los campesinos en masa que deb\u00eda someterse a la voluntad del partido. La disidencia individual en la masa llev\u00f3 a asesinatos y aniquilamientos selectivos, y la disidencia colectiva condujo a masacres y arrasamientos de comunidades enteras.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "25": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha establecido que la presencia del PCP-SL en los andes y la respuesta contrasubversiva del Estado revivi\u00f3 y militariz\u00f3 viejos conflictos intracomunales e intercomunales. Catalog\u00f3 como enemigos de clase a los sectores de la sociedad rural m\u00e1s conectados al mercado o a las redes e instituciones regionales o nacionales, y decret\u00f3 su destrucci\u00f3n. Su guerra campesina contra el Estado se convirti\u00f3 en muchos casos en enfrentamientos entre campesinos.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "26": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado que la violencia extrema practicada por el PCP-SL en las localidades rurales de los andes se extendi\u00f3 tambi\u00e9n a los centros urbanos. Lima y otras ciudades fueron tambi\u00e9n escenarios complementarios y sufrieron sabotajes, asesinatos selectivos, paros armados y actos terroristas, especialmente bajo la modalidad de coches-bomba.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "27": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que la concepci\u00f3n ideol\u00f3gica del PCP-SL implicaba la destrucci\u00f3n del viejo Estado desde sus cimientos. Ello los llev\u00f3 al asesinato de autoridades locales \u2014alcaldes, gobernadores, tenientes gobernadores, jueces de paz\u2014 y de autoridades na-cionales \u2014ministros, parlamentarios y otros representantes de los poderes del Estado\u2014.4 Del total de reportes recibidos por la CVR sobre v\u00edctimas fatales causadas por el PCP-SL, el 12 por ciento eran autoridades. Adem\u00e1s, el PCP-SL incurri\u00f3 en el asesinato masivo de dirigentes sociales, hombres y mujeres, dirigentes comunales, alcaldes varas, dirigentes campesinos, sindicales, barriales, magisteriales y de organizaciones de mujeres.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "20": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado caracter\u00edsticas terroristas del PCP-SL que se desplegaron desde un comienzo a trav\u00e9s de ajusticiamientos realizados con sevicia, prohibici\u00f3n de entierros y otras manifestaciones delictivas, incluido el uso de coches-bomba en las ciudades.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "21": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR encuentra asimismo un potencial genocida en proclamas del PCP-SL que llaman a <pagar la cuota de sangre\u00bb (1982), \u00abinducir genocidio\u00bb (1985) y que anuncian que \u00abel triunfo de la revoluci\u00f3n costar\u00e1 un mill\u00f3n de muertos\u00bb (1988). Esto se conjuga con concepciones racistas y de superioridad sobre pueblos ind\u00edgenas.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "22": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha encontrado que el PCP-SL se aprovech\u00f3 de ciertas instituciones del sistema educativo como principal cabecera de playa y que, a trav\u00e9s de ellas, logr\u00f3 expandir su pr\u00e9dica y captar n\u00facleos minoritarios de j\u00f3venes de uno y otro sexo en diferentes partes del pa\u00eds. Si bien ofrec\u00eda a los j\u00f3venes una utop\u00eda que les brindaba identidad totalizante, en el fondo los encerraba en una organizaci\u00f3n fundamentalista y opresora a trav\u00e9s de cartas de sujeci\u00f3n a Abimael Guzm\u00e1n Reinoso.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "23": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado que la pr\u00e9dica del PCP-SL pudo tener aceptaci\u00f3n fugaz, en raz\u00f3n de la incapacidad del Estado y de las elites del pa\u00eds para responder a las demandas educativas de una juventud frustrada en sus esfuerzos de movilidad social y de aspira-ci\u00f3n de progreso.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "160": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Para la CVR una secuela del conflicto armado interno en el terreno pol\u00edtico es la descomposici\u00f3n moral en la que se hundi\u00f3 el pa\u00eds durante los \u00faltimos a\u00f1os de la dictadura de Alberto Fujimori. En efecto, la forma en que el Estado, las fuerzas pol\u00edticas y secto-res importantes de la opini\u00f3n p\u00fablica enfrentaron esos a\u00f1os, mostrando indiferencia, tolerancia hacia las violaciones a los derechos humanos y disposici\u00f3n a trocar democracia a cambio de seguridad como costo necesario para terminarlo, abri\u00f3 paso a la autocracia y a la impunidad.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "28": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que, por la generalidad y sistematicidad de estas pr\u00e1cticas, miembros del PCP-SL, y en especial su direcci\u00f3n nacional y su denominada jefatura, tienen directa responsabilidad en la comisi\u00f3n de cr\u00edmenes de lesa humanidad en el marco de ataques armados contra la poblaci\u00f3n civil, cometidos a gran escala o bien como parte de una estrategia general o planes espec\u00edficos. Del mismo modo, estas conductas constituyen, a juicio de la CVR, graves infracciones a los Convenios de Ginebra, cuyo respeto era obligatorio para todos los participantes en las hostilidades.5 La perfidia con la que ac-tu\u00f3 el PCP-SL en el terreno, escud\u00e1ndose en la poblaci\u00f3n civil, evitando el uso de distintivos y atacando a traici\u00f3n, entre otros m\u00e9todos similares como el recurso a acciones terroristas, constituy\u00f3 un calculado mecanismo que buscaba provocar reacciones brutales de las fuerzas del orden contra la poblaci\u00f3n civil, con lo que se incrementaron en una forma extraordinaria los sufrimientos de las comunidades en cuyos territorios se llevaban a cabo las hostilidades.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "161": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Finalmente, la CVR se\u00f1ala que debe reconocerse que la violencia, con todo su rigor, no fue capaz de destruir la capacidad de respuesta de la poblaci\u00f3n. En numerosas oca-siones, ante la destrucci\u00f3n de redes sociales tradicionales y el asesinato masivo de diri-gentes, las mujeres asumieron nuevas responsabilidades y lanzaron al pa\u00eds el reto moral de reconocer la p\u00e9rdida de miles de sus hijos en masacres y desapariciones. Dirigentes j\u00f3venes reconstruyeron muchas de las comunidades m\u00e1s afectadas y se pu-do comprobar que muchas comunidades hab\u00edan sido capaces de resistir la violencia a trav\u00e9s de la autodefensa y de alternativas de paz y procesos de microrreconciliaci\u00f3n.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "4": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR ha constatado que existi\u00f3 una notoria relaci\u00f3n entre situaci\u00f3n de pobreza y exclusi\u00f3n social, y probabilidad de ser v\u00edctima de la violencia. En el departamento andino de Ayacucho se concentra m\u00e1s del 40 por ciento de muertos y desaparecidos reportados a la CVR. Al sumar a ello las v\u00edctimas consignadas por la CVR en los departamentos de Jun\u00edn, Hu\u00e1nuco, Huancavelica, Apur\u00edmac y San Mart\u00edn se llega al 85 por ciento de las v\u00edctimas registradas por la CVR.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "8": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR concluye que la violencia impact\u00f3 desigualmente en distintos \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos y en diferentes estratos sociales del pa\u00eds. Si la tasa de v\u00edctimas reportadas a la CVR respecto de la poblaci\u00f3n de Ayacucho hubiera sido similar en todo el pa\u00eds, la violencia hubiera ocasionado 1 mill\u00f3n 200 mil muertos y desaparecidos. De esa cantidad, 340 mil hubieran ocurrido en la ciudad de Lima.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "163": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR, a partir del informe que entrega al pa\u00eds, estima que, si bien pudo alegarse ignorancia o incomprensi\u00f3n frente al drama que se vivi\u00f3 en los primeros a\u00f1os del con-flicto, ello no es m\u00e1s posible. Enterados los poderes del Estado y los ciudadanos y ciudadanas a quienes va dirigido nuestro informe de las sobrecogedoras dimensiones de lo ocurrido, resulta indispensable, si queremos vivir civilizadamente en paz y en democracia, reparar, en la medida de lo posible, los grav\u00edsimos da\u00f1os que se han ocasionado.\n",
        "seccion": "VII"
    },
    "119": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR anota que, en el Congreso surgido a partir de las elecciones de 1990, el Ejecutivo careci\u00f3 por primera vez de mayor\u00eda propia. Aprovechando el desgaste de los partidos pol\u00edticos y el desprestigio del Legislativo, el gobierno de Alberto Fujimori, y los promotores de una pol\u00edtica contrasubversiva autoritaria y militarizada, sobredimensionaron su ineficacia y sus problemas, y no tuvieron reparos en presentar al Congreso como parte del campo enemigo; esta idea era coincidente con la del PCP-SL, que enten-d\u00eda al Congreso como un reducto del revisionismo y parte del viejo Estado que hab\u00eda que destruir.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "120": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR halla que, entre 1990 y 1992, el Congreso adquiri\u00f3 otra fisonom\u00eda. El que no existiese una mayor\u00eda del partido de gobierno y el avance de la subversi\u00f3n empujaban a una mayor concertaci\u00f3n y a participar de manera m\u00e1s activa en el dise\u00f1o de una pol\u00edtica contrasubversiva dentro de marcos democr\u00e1ticos. Esa nueva actitud se hizo visible en el debate sobre legislaci\u00f3n contrasubversiva de noviembre de 1991. De otro lado, en materia de su funci\u00f3n de control parlamentario, el Congreso de 1990-1992 intervino en situaciones de violaciones de derechos humanos en el conflicto armado interno. Sin embargo, el golpe de Estado de abril de 1992, que cerr\u00f3 el Parlamento con la anuencia de un sector mayoritario de la opini\u00f3n p\u00fablica, mostr\u00f3 que \u00e9se fue un esfuerzo tard\u00edo e insuficiente para controlar a los poderes f\u00e1cticos y corrientes autoritarias del pa\u00eds. Para entonces los partidos pol\u00edticos parlamentarios evidenciaban claros signos de agotamiento y crisis.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "121": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR considera que, despu\u00e9s del golpe de Estado de 1992, el Congreso careci\u00f3 de capacidad de fiscalizaci\u00f3n, tanto por el recorte constitucional de sus atribuciones como por la mayor\u00eda parlamentaria absoluta que mantuvo la bancada del gobierno hasta el a\u00f1o 2000. La p\u00e1lida labor parlamentaria en la lucha contrasubversiva se vio agravada por el desarrollo de un proceso de manipulaci\u00f3n normativa nociva para la sociedad, que busc\u00f3, entre otras cosas, montar un aparato que garantizara la impunidad a las violaciones de los derechos humanos cometidas por agentes estatales.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "122": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "A la CVR le ha sido dado constatar que, en muchos casos, la mayor\u00eda oficialista del Congreso despu\u00e9s del golpe de Estado, a pesar de la actitud valiente de congresistas de la oposici\u00f3n, no s\u00f3lo abdic\u00f3 su funci\u00f3n constitucional de fiscalizaci\u00f3n, sino que aval\u00f3 y promovi\u00f3 el encubrimiento y la impunidad. Un hito en ese proceso fue la aprobaci\u00f3n de la ley 26479, ley general de amnist\u00eda (15.06.95). El Parlamento se convirti\u00f3 en la pr\u00e1ctica en una caja de resonancia de los planteamientos del Poder Ejecutivo y del SIN.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "123": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR debe indicar que la abdicaci\u00f3n de la autoridad democr\u00e1tica incluy\u00f3 las funciones propias de la administraci\u00f3n de justicia. El sistema judicial no cumpli\u00f3 con su misi\u00f3n adecuadamente; ni para la condena dentro de la ley de las acciones de los grupos subversivos, ni para la cautela de los derechos de las personas detenidas, ni para poner coto a la impunidad con que actuaban los agentes del Estado que comet\u00edan graves violaciones de los derechos humanos. En el primer caso, el Poder Judicial se gan\u00f3 la imagen de una ineficiente coladera que liberaba a culpables y condenaba a inocentes; en el segundo caso, sus agentes incumplieron el papel de garante de los derechos de los detenidos, coadyuvando a la comisi\u00f3n de graves violaciones a los derechos a la vi-da y a la integridad f\u00edsica; por \u00faltimo, se abstuvieron de llevar a la justicia a miembros de las fuerzas armadas acusados de graves delitos, fallando sistem\u00e1ticamente cada contienda de competencia a favor del fuero militar, donde las situaciones quedaban en la impunidad.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "124": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR debe, empero, precisar que el Sistema Judicial adolec\u00eda de problemas estructurales que determinaban su ineficiencia. Sin embargo, a ello debe sumarse la actuaci\u00f3n negligente de algunos operadores de justicia que hicieron m\u00e1s grave dicha situaci\u00f3n.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "125": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR deja constancia de que la situaci\u00f3n judicial del Per\u00fa se agrav\u00f3 luego del gol-pe de Estado de 1992, cuando a las condiciones mencionadas se sumaron: una clara intromisi\u00f3n en la capacidad de autogobierno a partir de ceses masivos de magistrados, nombramientos provisionales y la creaci\u00f3n de \u00f3rganos de gesti\u00f3n ajenos a la estructura del sistema judicial, adem\u00e1s de la inoperancia del Tribunal Constitucional.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "126": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR deja constancia de la deficiente legislaci\u00f3n que aplicaba el sistema judicial. Entre 1980 y 1992 incidieron fuertemente en esta situaci\u00f3n: la tipificaci\u00f3n amplia e imprecisa del delito de terrorismo y la mediatizaci\u00f3n de la labor del Ministerio P\u00fablico en la etapa de investigaci\u00f3n preliminar, subordinando la labor garantista del fiscal. Luego del golpe de Estado de 1992, la situaci\u00f3n se agrav\u00f3 debido a que la nueva legislaci\u00f3n antiterrorista se caracterizaba por la sobrecriminalizaci\u00f3n del terrorismo a trav\u00e9s de la flexibilizaci\u00f3n del concepto y la creaci\u00f3n de tipos penales nuevos con los que se procesaba en distintos fueros y se impon\u00edan penas distintas por la misma conducta; la falta de proporcionalidad de las penas; la seria limitaci\u00f3n de la capacidad de defensa de los detenidos; y la atribuci\u00f3n de competencia a los tribunales militares en el juzgamiento de los delitos de traici\u00f3n a la patria.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "127": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR ha constatado que, abdicando su propia competencia, el Poder Judicial, a trav\u00e9s de la Corte Suprema, fall\u00f3 en toda ocasi\u00f3n en que los acusados eran miembros de las fuerzas armadas, a favor de la justicia militar, donde los casos por lo general se sobrese\u00edan, se prolongaban innecesariamente o terminaban generando condenas ben\u00e9volas.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "128": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Otra pr\u00e1ctica generalizada que la CVR ha comprobado consiste en que los operadores de justicia incurrieron en falta contra su deber de cautelar los derechos de los ciudada-nos al declarar improcedentes los recursos de habeas corpus. El tribunal de garant\u00edas constitucionales \u2014vigente hasta 1991\u2014 evit\u00f3 sistem\u00e1ticamente llegar a sentencias fun-dadas. Esta situaci\u00f3n contribuy\u00f3 en no poca medida a que las detenciones arbitrarias culminasen en torturas, ejecuciones arbitrarias y desapariciones forzadas.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "129": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR considera que la dictadura de Alberto Fujimori pretendi\u00f3 legalizar de forma espuria la impunidad a las violaciones de los derechos humanos realizadas por agentes del Estado, logrando que el Congreso Constituyente Democr\u00e1tico aprobase por mayor\u00eda dos leyes de amnist\u00eda que vulneraban disposiciones constitucionales y tratados internacionales soberanamente ratificados por el Per\u00fa. Salvo una honrosa excepci\u00f3n, 15 que consisti\u00f3 en inaplicar la norma por vulnerar disposiciones constitucionales y tratados internacionales, los jueces renunciaron a su facultad de aplicar el control difuso de la constitucionalidad de las leyes.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "167": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR presenta al pa\u00eds un Plan Integral de Reparaciones donde se combinan formas individuales y colectivas, simb\u00f3licas y materiales de resarcimiento. El Plan debe ser financiado creativamente por el Estado, pero tambi\u00e9n por la sociedad y la cooperaci\u00f3n internacional; \u00e9l pone \u00e9nfasis en: i) las reparaciones simb\u00f3licas, el rescate de la memoria y la dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas; ii) la atenci\u00f3n a la educaci\u00f3n y a la salud mental; iii) las reparaciones econ\u00f3micas individuales y colectivas (programas de reconstrucci\u00f3n institucional, desarrollo comunal, servicios b\u00e1sicos y generaci\u00f3n de ingresos).\n",
        "seccion": "VII"
    },
    "118": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Sin embargo, la CVR debe anotar que a partir de 1985 funcionaron comisiones investigadoras sobre casos de gran impacto en la opini\u00f3n p\u00fablica. Aunque ninguna logr\u00f3 quebrar el c\u00edrculo de la impunidad, los debates parlamentarios y los dict\u00e1menes en minor\u00eda generaron corrientes importantes de opini\u00f3n p\u00fablica en contra de las violaciones de los derechos humanos. No obstante, si bien el Congreso llev\u00f3 adelante la investigaci\u00f3n de importantes casos de violaciones de los derechos humanos perpetradas por las fuerzas del orden, no hizo un esfuerzo similar para investigar y demandar sanci\u00f3n so-bre terribles casos de violaciones perpetradas por el PCP-SL.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "59": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "Para la CVR, aunque la intervenci\u00f3n militar inicial golpe\u00f3 duramente la organizaci\u00f3n y la capacidad operativa de PCP-SL,9 produjo tambi\u00e9n una secuela de violaciones masivas de los derechos humanos y convirti\u00f3 al bienio 1983-1984 en el m\u00e1s letal del conflicto, fundamentalmente, en Ayacucho. Peor aun, la estrategia result\u00f3 contraproducente, pues la represi\u00f3n indiscriminada en las zonas rurales posterg\u00f3 la ruptura entre PCP-SL y los sectores m\u00e1s pobres del campesinado, y no evit\u00f3 la expansi\u00f3n de las acciones armadas a otras zonas del pa\u00eds.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "58": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que en el momento de su intervenci\u00f3n en la lucha contra la subversi\u00f3n, las fuerzas armadas ten\u00edan preparaci\u00f3n y equipamiento para enfrentar un eventual conflicto convencional (conflicto externo). Durante los primeros a\u00f1os de su intervenci\u00f3n (1983-1985), carecieron de un adecuado trabajo de inteligencia sobre la organizaci\u00f3n, el perfil de los militantes y la estrategia del PCP-SL. Por decisi\u00f3n de la autoridad civil, su objetivo fue terminar r\u00e1pidamente el conflicto, sin tomar en cuenta el costo en vidas humanas. Se plantearon recuperar el dominio territorial, suponiendo que la pobla-ci\u00f3n se divid\u00eda entre poblados leales al Estado peruano y poblados subversivos o zonas rojas, sin advertir que estas \u00faltimas no eran homog\u00e9neas y conten\u00edan por lo general sec-tores sobre los cuales el PCP-SL se impon\u00eda por la coacci\u00f3n e incluso el terror.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "55": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR afirma que en ciertos lugares y momentos del conflicto la actuaci\u00f3n de miembros de las fuerzas armadas no s\u00f3lo involucr\u00f3 algunos excesos individuales de oficiales o personal de tropa, sino tambi\u00e9n pr\u00e1cticas generalizadas y/o sistem\u00e1ticas de violaciones de los derechos humanos, que constituyen cr\u00edmenes de lesa humanidad as\u00ed como transgresiones de normas del Derecho Internacional Humanitario.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "54": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR ha encontrado que las fuerzas armadas aplicaron una estrategia que en un primer per\u00edodo fue de represi\u00f3n indiscriminada contra la poblaci\u00f3n considerada sospechosa de pertenecer al PCP-SL. En un segundo per\u00edodo, esa estrategia se hizo m\u00e1s selectiva, aunque continu\u00f3 posibilitando numerosas violaciones de los derechos humanos.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "57": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR ha constatado que las violaciones m\u00e1s graves de los derechos humanos por parte de agentes militares fueron: ejecuciones extrajudiciales, desaparici\u00f3n forzada de personas, torturas, tratos crueles, inhumanos o degradantes. La CVR condena particularmente la pr\u00e1ctica extendida de violencia sexual contra la mujer. Todos estos actos constituyen una deshonra para quienes fueron sus perpetradores directos y para quienes, en su condici\u00f3n de superiores jer\u00e1rquicos, los instigaron, permitieron o encubrieron con mecanismos de impunidad.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "56": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR concluye que, en este marco, los comandos pol\u00edtico-militares (CPM), erigidos en autoridad estatal m\u00e1xima de las zonas de emergencia, pueden tener la responsabilidad primaria por estos cr\u00edmenes. El Poder Judicial debe establecer el grado exacto de responsabilidad penal de quienes ejercieron los CPM, ya sea por haber ordenado, incitado, facilitado o encubierto estos hechos, o bien por haber omitido el deber fundamental de ponerles coto.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "51": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR constata que, a partir del golpe de Estado del 5 de abril de 1992, la PNP fue sometida a los planes del Servicio de Inteligencia Nacional y subordinada al poder militar, con un recorte significativo de sus facultades, una distorsi\u00f3n de sus funciones institucionales y una c\u00fapula involucrada en la red de corrupci\u00f3n del r\u00e9gimen manejada por Vladimiro Montesinos\n",
        "seccion": "III"
    },
    "50": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR constata que a partir de 1985 las fuerzas policiales llegaron a tener un conocimiento m\u00e1s acertado de la organizaci\u00f3n y formas de acci\u00f3n de los grupos subversivos, hasta que el trabajo de inteligencia operativa de la DINCOTE (antes DIRCOTE) logr\u00f3 las impecables capturas de los principales dirigentes subversivos. Destacan entre ellos las de V\u00edctor Polay Campos, del MRTA, el 9 de junio de 1992, y la de Abimael Guzm\u00e1n Reinoso, del PCP-SL, el 12 de septiembre del mismo a\u00f1o. Estas capturas constituyeron un factor fundamental para conseguir la derrota estrat\u00e9gica de la subversi\u00f3n y el terrorismo.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "53": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR reconoce la esforzada y sacrificada labor que los miembros de las fuerzas armadas realizaron durante los a\u00f1os de violencia y rinde su m\u00e1s sentido homenaje a los m\u00e1s de un millar de valerosos agentes militares que perdieron la vida o quedaron discapacitados en cumplimiento de su deber.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "52": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que, por decisi\u00f3n del gobierno constitucional mediante decreto supremo expedido el 29 de diciembre de 1982, las fuerzas armadas ten\u00edan el deber de enfrentar a los grupos subversivos que desafiaban el orden constitucional de la Rep\u00fablica y vulneraban los derechos fundamentales de los ciudadanos.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "164": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR considera que su misma existencia y el mandato que recibi\u00f3 de proponer reparaciones constituye ya el inicio de un proceso de resarcimiento y de dignificaci\u00f3n de las v\u00edctimas.\n",
        "seccion": "VII"
    },
    "115": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR deja constancia de que durante toda la d\u00e9cada de 1980 el Congreso funcion\u00f3 con mayor\u00edas de los respectivos partidos de gobierno en cada per\u00edodo. A trav\u00e9s de ellas, los gobiernos inhibieron o debilitaron las capacidades de fiscalizaci\u00f3n y de for-mulaci\u00f3n legal. As\u00ed, el Parlamento 1980-1985 no cumpli\u00f3 con su funci\u00f3n constitucional de fiscalizaci\u00f3n, al renunciar a ejercer control sobre lo que en Ayacucho, Huancavelica y Apur\u00edmac ven\u00eda sucediendo a prop\u00f3sito del conflicto. Encontr\u00e1ndose en este per\u00edodo la mayor cantidad de peruanos muertos o desaparecidos a causa de la guerra, el Congreso no efectu\u00f3 ninguna investigaci\u00f3n sobre las violaciones a los derechos humanos que tanto el PCP-SL como las fuerzas del orden iban acumulando impunemente.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "114": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR ha constatado que los problemas del Estado para enfrentar el conflicto armado interno tambi\u00e9n se presentaron en el Poder Legislativo. Las fuerzas pol\u00edticas all\u00ed re-presentadas no tuvieron ni presentaron iniciativas sobre c\u00f3mo enfrentar de una mane-ra integral a los grupos subversivos hasta bien avanzado el conflicto (1991).\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "88": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "Las cifras de la CVR revelan que, seg\u00fan un an\u00e1lisis por a\u00f1o, entre 1983 y 1984 se pro-dujo la mayor cantidad de muertes de todo el conflicto, causadas por las campa\u00f1as de asesinatos del PCP-SL y la cruenta respuesta oficial, que seg\u00fan los c\u00e1lculos de la CVR dejaron 19,468 v\u00edctimas fatales, es decir, 28 por ciento del total estimado para todo el conflicto armado interno. Estas cifras pasaron casi inadvertidas para el resto del pa\u00eds, debido a las graves fracturas \u00e9tnicas de nuestra sociedad.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "89": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR expresa su reconocimiento especial a todas las v\u00edctimas pertenecientes al Par-tido Aprista Peruano (PAP), muchas de las cuales fueron autoridades locales que per-manecieron en sus puestos a pesar de la intensidad de la violencia. La CVR resalta, tambi\u00e9n, el esfuerzo realizado por el gobierno del presidente Alan Garc\u00eda P\u00e9rez por preservar el sistema democr\u00e1tico, las elecciones locales y generales y la libertad de prensa, en el contexto de una dif\u00edcil situaci\u00f3n en medio del peor conflicto armado interno de la historia republicana del pa\u00eds.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "111": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que, en el plano pol\u00edtico, el sectarismo y la ineficacia de los partidos y de los independientes que conformaban IU, as\u00ed como la dificultad para poner los intereses del pa\u00eds por encima de los grupos o personalidades que la integraban, impidi\u00f3 que ella fuera m\u00e1s all\u00e1 de su car\u00e1cter de alianza electoral, para convertirse en frente program\u00e1tico que representara y ofreciera una alternativa de transformaci\u00f3n pac\u00edfica y democr\u00e1tica a sus militantes y al pa\u00eds. Ese l\u00edmite se mantuvo incluso en su momento de mayor presencia electoral, le impidi\u00f3 luego diferenciarse de la pol\u00edtica del gobierno aprista, y termin\u00f3 dividi\u00e9ndola en 1989. La divisi\u00f3n desconcert\u00f3 a sus seguidores y resquebraj\u00f3 el dique de contenci\u00f3n que significaba IU en amplios sectores populares; ello favoreci\u00f3 el avance de los grupos subversivos y posteriormente del fujimorismo.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "110": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Para la CVR, sin que ello fuera una posici\u00f3n generalizada, sectores de la izquierda entendieron su participaci\u00f3n en el parlamento y en los municipios como una tribuna de agitaci\u00f3n y propaganda para demostrar las limitaciones de las instituciones demo-burguesas.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "113": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR deja constancia, adem\u00e1s, de que numerosos miembros de IU, especialmente militantes de base de provincias en per\u00edodos electorales, cayeron v\u00edctimas de las fuer-zas del orden que no distinguieron entre izquierdaunidistas y subversivos. Asimismo, queda claro para la CVR que IU no fue nunca fachada legal del PCP-SL, ni de manera org\u00e1nica ni oficiosa. Conforme avanzaba la d\u00e9cada, IU denunci\u00f3 crecientemente la ideo-log\u00eda y los m\u00e9todos del PCP-SL, quien asesin\u00f3 un n\u00famero significativo de dirigentes sociales de las filas de IU, algunos de ellos l\u00edderes de importantes gremios nacionales.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "112": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Sin embargo, la CVR resalta el papel positivo de la temprana denuncia de las violaciones de los derechos humanos por parte de IU, tanto a trav\u00e9s de sus partidos integrantes como de las organizaciones sociales en las cuales ten\u00eda presencia y de sus representantes en el Parlamento, que tuvieron un destacado papel en las m\u00e1s importantes comisiones investigadoras del Congreso sobre temas vinculados al conflicto armado in-terno (la matanza de los penales, los grupos paramilitares, las causas de la violencia).\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "82": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR constata que el gobierno opt\u00f3 por enfrentar al PCP-SL con las fuerzas policiales y con medidas de excepci\u00f3n que se prorrogaron ininterrumpidamente. Las limitaciones de las fuerzas policiales, divididas en tres instituciones sin coordinaci\u00f3n entre ellas, desprovistas de equipamiento b\u00e1sico y sin el respaldo de una pol\u00edtica contrasubversiva coherente generaron, en poco tiempo, un rechazo de la poblaci\u00f3n que fue trasladado hacia el gobierno. \u00c9ste, ante la actividad cada vez m\u00e1s violenta del PCP-SL, opt\u00f3 por ceder la conducci\u00f3n de la lucha contrasubversiva a las fuerzas armadas a fines de 1982.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "83": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR considera que la decisi\u00f3n adoptada por el gobierno de Acci\u00f3n Popular inici\u00f3 un proceso de militarizaci\u00f3n que dur\u00f3 m\u00e1s de una d\u00e9cada y que tuvo graves consecuencias para el pa\u00eds. Con el establecimiento de comandos pol\u00edtico-militares y ante la inoperancia del poder pol\u00edtico para contribuir en la lucha contrasubversiva en los campos no militares, se produjo una subordinaci\u00f3n de hecho de las autoridades civiles locales a las estrategias contrasubversivas de las fuerzas armadas.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "80": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR recuerda que, en ese contexto, el presidente Belaunde propuso diversas pol\u00edticas de frente amplio, que s\u00f3lo fueron aceptadas por su aliado, el Partido Popular Cris-tiano. Los dem\u00e1s partidos optaron por mantener sus propios perfiles. Ese desacuerdo dificult\u00f3 enormemente la elaboraci\u00f3n de una respuesta unitaria a la amenaza subversiva.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "81": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR encuentra que el conflicto armado interno fue considerado por varios meses como un problema marginal que hab\u00eda tomado por sorpresa al Estado y a todas las fuerzas pol\u00edticas del pa\u00eds. Una vez que el incremento del n\u00famero de acciones subversivas armadas lo volvi\u00f3 inocultable, el gobierno de Acci\u00f3n Popular y la oposici\u00f3n perdieron un valioso tiempo en atribuir las responsabilidades de los hechos a partir de sus propias agendas pol\u00edticas.12 Debe se\u00f1alarse que el tiempo perdido en diagn\u00f3sticos errados o interesados fue crucial para el asentamiento del PCP-SL en diversas \u00e1reas del campo ayacuchano, sin una respuesta estatal organizada por el gobierno.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "86": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR encuentra que esa injustificada tolerancia del gobierno de Acci\u00f3n Popular hacia los atropellos a los derechos fundamentales de la ciudadan\u00eda se sustentaba en la intenci\u00f3n y la expectativa de acabar con la subversi\u00f3n en el corto plazo, sin considerar su costo en vidas humanas. Dicha pol\u00edtica fue ratificada por la ley 24150 promulgada en 1985.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "87": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR encuentra responsabilidad pol\u00edtica en el gobierno de Acci\u00f3n Popular por su tolerancia a las violaciones de derechos humanos cometidas por parte del Estado, principalmente contra la poblaci\u00f3n ind\u00edgena, la m\u00e1s desprotegida y marginada del pa\u00eds, y halla en ella una lamentable muestra de esos h\u00e1bitos de discriminaci\u00f3n y racismo existentes en la sociedad peruana.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "84": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR ha establecido que la creaci\u00f3n de los comandos pol\u00edtico-militares y la intervenci\u00f3n de las fuerzas armadas se realizaron sin tomar las previsiones indispensables por parte de la autoridad civil para salvaguardar los derechos fundamentales de la poblaci\u00f3n, lo que produjo como consecuencia numerosas violaciones de los derechos humanos de manera sistem\u00e1tica y/o generalizada.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "85": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR concluye que el gobierno de Acci\u00f3n Popular toler\u00f3 estas violaciones de los derechos humanos haciendo caso omiso de las numerosas denuncias por diversas fuentes gubernamentales y de la sociedad civil. Tal es el caso de matanzas como las de Putis, Pucayacu y Cabitos, entre las m\u00e1s notorias. Asimismo, durante ese per\u00edodo de grav\u00edsima violencia, el Parlamento, con mayor\u00eda del partido del gobierno, no nombr\u00f3 ninguna comisi\u00f3n investigadora. La \u00fanica comisi\u00f3n fue nombrada por el Ejecutivo pa-ra investigar la matanza de ocho periodistas en la comunidad de Uchuraccay, donde la CVR ha constatado que murieron, adem\u00e1s, 135 campesinos quechuas en el transcurso del a\u00f1o posterior a la masacre, la mayor\u00eda a manos del PCP-SL.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "3": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR afirma que el conflicto abarc\u00f3 una proporci\u00f3n mayor del territorio nacional que cualquier otro conflicto,2 provoc\u00f3 enormes p\u00e9rdidas econ\u00f3micas expresadas en destrucci\u00f3n de infraestructura y deterioro de la capacidad productiva de la poblaci\u00f3n y lleg\u00f3 a involucrar al conjunto de la sociedad.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "7": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR ha comprobado que, en t\u00e9rminos relativos, los muertos y desaparecidos ten\u00edan grados de instrucci\u00f3n muy inferiores al promedio nacional. Mientras el censo nacional de 1993 indica que solamente el 40 por ciento de la poblaci\u00f3n nacional tiene un nivel educativo inferior a la educaci\u00f3n secundaria, la CVR ha encontrado que el 68 por ciento de las v\u00edctimas se encontraba por debajo de ese nivel.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "108": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR hace notar, sin embargo, que un deslinde ideol\u00f3gico insuficiente y en muchos casos tard\u00edo coloc\u00f3 a la mayor\u00eda de los partidos miembros de IU en una situaci\u00f3n am-bigua frente a las acciones del PCP-SL y m\u00e1s a\u00fan del MRTA. Esta ambig\u00fcedad hizo di-f\u00edcil para sus l\u00edderes, y tambi\u00e9n para las dirigencias sociales sobre las cuales IU ten\u00eda in-fluencia, dar la lucha ideol\u00f3gica contra las concepciones violentistas del PCP-SL o del MRTA.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "109": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR constata que la izquierda formul\u00f3 denuncias de las violaciones de los dere-chos humanos cometidos por el Estado. Sin embargo, no dio el mismo tratamiento a aqu\u00e9llas cometidas por los grupos subversivos, especialmente por el MRTA. Hubo dos agrupaciones que mantuvieron hasta el final la posibilidad del recurso a la violencia para tomar el poder. Esto fue, en \u00faltima instancia, lo que produjo la divisi\u00f3n de la izquierda entre supuestos reformistas y revolucionarios.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "102": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "Asimismo, la CVR se\u00f1ala la utilizaci\u00f3n dada al operativo Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar, que se realiz\u00f3 para rescatar a las personas secuestradas por el MRTA en la residencia del embajador del Jap\u00f3n en diciembre de 1996. La CVR expresa su repudio a esa acci\u00f3n terrorista que mantuvo cautivos durante m\u00e1s de cuatro meses a decenas de personas. Reconoce el derecho del Estado a rescatar a los rehenes all\u00ed recluidos y saluda el hero\u00edsmo y la eficiencia de los comandos que culminaron con \u00e9xito el operativo de rescate, y rinde homenaje a los miembros del Ej\u00e9rcito fallecidos en dicha acci\u00f3n, as\u00ed como al doctor Carlos Giusti, vocal de la Corte Suprema que falleci\u00f3 durante la operaci\u00f3n. Condena, sin embargo, las ejecuciones extrajudiciales que se habr\u00edan producido, injustificadas por tratarse de personas rendidas, y comparte el rechazo de la opini\u00f3n p\u00fablica a las im\u00e1genes de Alberto Fujimori pase\u00e1ndose entre los cad\u00e1veres en la residencia reci\u00e9n rescatada.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "103": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "La CVR afirma que en los a\u00f1os siguientes, diversos hechos, algunos ciertos, la mayo-r\u00eda manipulados en los medios de comunicaci\u00f3n, sirvieron para crear y recrear exageradamente el terrorismo como una amenaza latente, para justificar el autoritarismo del r\u00e9gimen y para desprestigiar a los opositores. La interceptaci\u00f3n telef\u00f3nica a pol\u00edticos opositores, el acoso al periodismo independiente, el sometimiento y perversi\u00f3n final de la mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n, los atentados y cr\u00edmenes incluso contra miembros del propio SIN, as\u00ed como la desvirtuaci\u00f3n de operaciones leg\u00edtimas como el mencionado operativo Chav\u00edn de Hu\u00e1ntar, llevan el sello del gobierno autoritario de Alberto Fujimori.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "100": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "La CVR ha constatado que, a partir de 1992, la nueva estrategia contrasubversiva puso \u00e9nfasis en la eliminaci\u00f3n selectiva de las organizaciones pol\u00edtico-administrativas (OPA) de los grupos subversivos. Vinculado a Vladimiro Montesinos actu\u00f3 un escua-dr\u00f3n de la muerte denominado \u00abColina\u00bb, responsable de asesinatos, desapariciones forzadas, y masacres con crueldad y ensa\u00f1amiento. La CVR posee indicios razonables para afirmar que el presidente Alberto Fujimori, su asesor Vladimiro Montesinos y altos funcionarios del SIN tienen responsabilidad penal por los asesinatos, desaparicio-nes forzadas y masacres perpetradas por el escuadr\u00f3n de la muerte denominado \u00abColina\u00bb.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "101": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "La CVR sostiene que la DINCOTE, gracias a la experiencia acumulada desde fines de la d\u00e9cada anterior y el \u00e9nfasis puesto en el trabajo de inteligencia, mostr\u00f3 por esa misma \u00e9poca facetas m\u00e1s constructivas y eficaces, que desembocaron en la captura de V\u00edctor Polay, principal dirigente del MRTA, y en la de Abimael Guzm\u00e1n y miembros del Bur\u00f3 Pol\u00edtico del Comit\u00e9 Central del PCP-SL, el 12 de septiembre de 1992. La CVR concluye que las capturas de los l\u00edderes m\u00e1ximos del PCP-SL y del MRTA no fueron utilizadas por el gobierno para acelerar la derrota de la subversi\u00f3n, sino para obtener r\u00e9ditos electorales.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "106": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR ha constatado que la alianza Izquierda Unida (IU) fue la segunda fuerza electoral durante la mayor parte de la d\u00e9cada de 1980, tuvo representaci\u00f3n en el Parlamento, responsabilidad en gobiernos locales y, entre 1989 y 1992, en los gobiernos regionales.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "107": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR ha constatado que, durante la d\u00e9cada de 1970, la mayor parte de las organizaciones que luego conformar\u00edan IU compartieron con diversos matices un discurso y una estrategia que privilegiaba la toma del poder por la v\u00eda de la lucha armada. En el contexto de grandes movilizaciones sociales y apertura democr\u00e1tica de fines de los a\u00f1os 70, algunas de estas organizaciones iniciaron un viraje que las llev\u00f3 a valorar positivamente la v\u00eda electoral y la democracia representativa.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "104": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "Por lo expuesto, la CVR sostiene que en los \u00faltimos a\u00f1os del gobierno de Fujimori el conflicto armado interno fue manipulado con la finalidad de hacer que el r\u00e9gimen permaneciera en el poder. Ello sumi\u00f3 al pa\u00eds en una nueva crisis econ\u00f3mica y en abis-mos de corrupci\u00f3n, descomposici\u00f3n moral, debilitamiento del tejido social e institucio-nal, y una profunda desconfianza en la esfera p\u00fablica. Todos estos rasgos constituyen, por lo menos en parte, secuelas de la forma autoritaria en que se resolvi\u00f3 el conflicto y configuran uno de los momentos de mayor oprobio de la historia de la Rep\u00fablica.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "105": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR expresa su reconocimiento especial a todas las v\u00edctimas pertenecientes a los partidos que conformaron la alianza Izquierda Unida, muchas de las cuales fueron autoridades locales que permanecieron en sus puestos a pesar de la intensidad de la violencia. La CVR resalta, tambi\u00e9n, que IU fue un canal de representaci\u00f3n pol\u00edtica de am-plios sectores populares y movimientos sociales hasta entonces no incluidos en la agenda nacional. De esta forma, en muchas zonas del pa\u00eds, militantes de izquierda fueron un freno para el avance del PCP-SL.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "39": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que las fuerzas policiales ten\u00edan el deber de enfrentar a los grupos subversivos que vulneraban los derechos fundamentales de los ciudadanos y reconoce la esforzada y sacrificada labor que sus miembros realizaron durante los a\u00f1os de violencia. Asimismo, rinde su m\u00e1s sentido homenaje al m\u00e1s de un millar de valerosos miembros de las fuerzas del orden que perdieron la vida o quedaron discapacitados en cum-plimiento de su deber.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "38": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR constata, no obstante, que quienes gobernaron el Estado en ese per\u00edodo carecieron de la comprensi\u00f3n necesaria y del manejo adecuado del conflicto armado planteado por el PCP-SL y el MRTA. Existi\u00f3 un inter\u00e9s por poner en marcha la Constituci\u00f3n de 1979, por desarrollar el pa\u00eds y por hacer que la relaci\u00f3n entre gobernantes y gober-nados fuese expresi\u00f3n del Estado de Derecho. Sin embargo, tanto el gobierno del pre-sidente Fernando Belaunde como el del presidente Alan Garc\u00eda erraron al no aplicar una estrategia integral \u2014social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica, militar, psicosocial, de inteligencia y de movilizaci\u00f3n del conjunto de la poblaci\u00f3n\u2014 para hacer frente de un modo eficaz y dentro de sus propios marcos democr\u00e1ticos a la subversi\u00f3n armada y al terrorismo.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "33": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR constata que, a diferencia de otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina por esa misma \u00e9poca, entre 1980 y 1992 el conflicto armado interno se desarroll\u00f3 mientras imperaba en el Per\u00fa un r\u00e9gimen democr\u00e1tico, con elecciones libres, libertad de prensa y el sistema pol\u00edtico m\u00e1s inclusivo de nuestra historia contempor\u00e1nea. El PCP-SL y el MRTA se autoexcluyeron de manera unilateral del sistema democr\u00e1tico y, m\u00e1s bien, socavaron con sus acciones armadas el r\u00e9gimen pol\u00edtico democr\u00e1tico instaurado en 1980.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "32": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR expresa su pesar por los miles de j\u00f3venes que resultaron seducidos por una propuesta que constataba los profundos problemas del pa\u00eds y proclamaba que \u00abla rebeli\u00f3n se justifica\u00bb. Muchos de ellos, con voluntad de transformar esa realidad injusta, no advirtieron que el tipo de rebeli\u00f3n que planteaba el PCP-SL implicaba el ejercicio del terror y la implantaci\u00f3n de un r\u00e9gimen totalitario. Quedaron as\u00ed encuadrados en una organizaci\u00f3n absolutamente vertical y totalitaria que les inculcaba el desprecio a la vida, castigaba las discrepancias y exig\u00eda plena sumisi\u00f3n. Muchos de ellos murieron in-\u00fatil y cruelmente. La CVR llama al pa\u00eds a impulsar las reformas institucionales necesa-rias para que proyectos terroristas y totalitarios no encuentren nunca m\u00e1s eco alguno entre los j\u00f3venes.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "31": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR hace notar la profunda irresponsabilidad y menosprecio del PCP-SL hacia sus propios militantes, a quienes se induc\u00eda a matar y a morir de la manera m\u00e1s cruel y sanguinaria, mientras que sus dirigentes m\u00e1ximos, especialmente Abimael Guzm\u00e1n Reinoso, permanec\u00edan en Lima, exentos de riesgos f\u00edsicos y privaciones, pr\u00e1cticamente durante todo el conflicto. Esta incongruencia se expres\u00f3 de la manera m\u00e1s patente cuando, tras ser capturado, Abimael Guzm\u00e1n Reinoso abandon\u00f3 casi inmediatamente la tesis del equilibrio estrat\u00e9gico y solicit\u00f3 al gobierno un acuerdo de paz junto con un re-conocimiento expl\u00edcito y sumamente elogioso al gobierno dictatorial de Alberto Fujimori y Vladimiro Montesinos.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "37": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR hace notar que, a pesar de la subversi\u00f3n armada del PCP-SL y del MRTA, y de ser notoriamente deficitaria en muchos aspectos, la democracia respet\u00f3 la separaci\u00f3n de poderes y la libertad de expresi\u00f3n, celebr\u00f3 tres elecciones presidenciales y parlamentarias, cuatro elecciones municipales nacionales y elecciones regionales en 1989. Ninguna de ellas fue cuestionada.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "36": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR constata que Fernando Belaunde Terry y Alan Garc\u00eda P\u00e9rez ganaron la presidencia en elecciones libres y directas por los ciudadanos. Tambi\u00e9n lo hizo Alberto Fujimori en 1990. Sin embargo, a partir del golpe de Estado del 5 de abril de 1992, Fujimori se convirti\u00f3 en un gobernante autoritario que busc\u00f3 permanecer en el poder consolidando una autocracia corrupta.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "35": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "En balance, durante la d\u00e9cada de 1980 el discurso y las acciones del MRTA contribuyeron a crear un clima en el cual el uso de la violencia pretend\u00eda aparecer como un recurso pol\u00edtico leg\u00edtimo, favoreciendo en \u00faltima instancia la actividad y la expansi\u00f3n del PCP-SL. En la d\u00e9cada de 1990, especialmente a partir de su frustrada toma del Congreso y de la toma de la residencia del embajador japon\u00e9s en diciembre de 1996, el MRTA favoreci\u00f3 la legitimaci\u00f3n de la pol\u00edtica contrasubversiva autoritaria y militarizada del gobierno de Alberto Fujimori.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "34": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "En 1984, el Movimiento Revolucionario T\u00fapac Amaru (MRTA) inici\u00f3 a su vez una lucha armada contra el Estado y es responsable del 1.5 por ciento de las v\u00edctimas fatales que fueron reportadas a la CVR. A diferencia del PCP-SL, y en forma similar a otras organizaciones armadas latinoamericanas con las que mantuvo v\u00ednculos, el MRTA reivindicaba sus acciones y sus miembros usaban distintivos para diferenciarse de la poblaci\u00f3n civil, se abstuvo de atacar a la poblaci\u00f3n inerme y en algunas coyunturas dio muestras de estar abierto a negociaciones de paz. Sin embargo, el MRTA incurri\u00f3 tambi\u00e9n en acciones criminales,6 recurri\u00f3 a asesinatos, como en el caso del general Enrique L\u00f3pez Alb\u00fajar, a la toma de rehenes y a la pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica del secuestro, cr\u00edmenes que violan no s\u00f3lo la libertad de las personas sino el derecho internacional humanitario que el MRTA afirmaba respetar. Cabe resaltar tambi\u00e9n que el MRTA asesin\u00f3 a disiden-tes de sus propias filas.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "60": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que, en agosto de 1989, las fuerzas armadas aprobaron la sistematizaci\u00f3n de una estrategia contrasubversiva. La nueva estrategia distingu\u00eda en los teatros de operaciones poblaciones amigas, neutrales y enemigas, y no ten\u00eda como objetivo principal el control territorial sino la eliminaci\u00f3n de las Organizaciones Pol\u00edtico-Administrativas (OPA) o comit\u00e9s populares senderistas; ganar a la poblaci\u00f3n y aislar a la fuerza militar del PCP-SL. La estrategia produjo resultados decisivos, como alentar la reacci\u00f3n del campesinado contra el poder senderista y la masificaci\u00f3n de los comit\u00e9s de autodefensa, que cambiaron las relaciones entre las fuerzas armadas y el campesinado.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "61": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "En esta etapa las violaciones de derechos humanos fueron menos numerosas, pero m\u00e1s deliberadas o planificadas que en la etapa anterior. Aparecieron, adem\u00e1s, escuadrones de la muerte cuya actividad llev\u00f3 a que el Per\u00fa ocupara en esos a\u00f1os el primer lugar en el mundo en desapariciones forzadas de personas.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "62": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que la nueva estrategia fue aprovechada por un grupo de oficiales que, a su vez, dise\u00f1\u00f3 planes para una posible interrupci\u00f3n castrense del proceso pol\u00edtico. Parte de esos planes autoritarios ser\u00edan retomados posteriormente para el golpe de Es-tado de 1992. Dichos proyectos antidemocr\u00e1ticos expusieron a las fuerzas armadas dos grandes trastornos institucionales: a) el uso de un modelo de pol\u00edtica contrasubversiva y la imagen de una fuerza armada victoriosa para justificar el golpe de Estado de 1992, y b) una tregua con el narcotr\u00e1fico al definir al PCP-SL como enemigo principal, que deb\u00eda ser aislado del campesinado cocalero. En algunos casos, y sobre todo a partir del ascenso de Vladimiro Montesinos, esa tregua se convirti\u00f3 en alianza.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "63": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR concluye que la captura de Abimael Guzm\u00e1n y la desarticulaci\u00f3n del PCP-SL y el MRTA no lograron evitar que la \u00e9tica, el prestigio e incluso el bienestar y la eficiencia de las fuerzas armadas10 quedaran seriamente mellados por una c\u00fapula que uni\u00f3 su suerte al gobierno dictatorial. Este proceso de descomposici\u00f3n estuvo caracterizado por la actividad del Grupo Colina, la persecuci\u00f3n de oficiales disidentes, as\u00ed como por la organizaci\u00f3n de un sistema de corrupci\u00f3n, chantaje y espionaje pol\u00edtico dentro de las propias fuerzas armadas bajo la direcci\u00f3n de Vladimiro Montesinos.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "64": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR ha encontrado que las fuerzas armadas fueron capaces de extraer lecciones durante el proceso de violencia, las que le permitieron afinar su estrategia de manera que \u00e9sta fuera m\u00e1s eficaz y menos propensa a la violaci\u00f3n masiva de los derechos humanos. Este aprendizaje se revela ostensiblemente en el descenso de v\u00edctimas por acci\u00f3n de agentes del Estado precisamente en los a\u00f1os m\u00e1s intensos del conflicto armado interno (1989-1993), mientras que durante esos mismos a\u00f1os el PCP-SL desple-gaba una desbordante violencia terrorista contra los pueblos quechua y ash\u00e1ninka, y tambi\u00e9n contra la poblaci\u00f3n urbana. Ese aprendizaje, junto con la proliferaci\u00f3n de los Comit\u00e9s de Autodefensa, la inteligencia operativa policial y el respaldo de la ciudadan\u00eda, permite explicar la derrota del PCP-SL.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "65": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR estima que, desde muy temprano, sectores del campesinado m\u00e1s pobre, aqu\u00e9llos que seg\u00fan los c\u00e1lculos del PCP-SL deb\u00edan haber sido sus aliados principales, se levantaron contra un proyecto que no compart\u00edan y que se les impon\u00eda por la fuerza. Comunidades como Uchuraccay y otras de las alturas de Huanta se encuentran entre los ejemplos m\u00e1s conocidos. En algunos casos de modo espont\u00e1neo, en otros por iniciativa de las fuerzas armadas, los productores agrarios del valle del r\u00edo Apur\u00edmac forma-ron los primeros comit\u00e9s de autodefensa (CADs), que posteriormente se multiplicaron e infligieron en las \u00e1reas rurales su primera derrota estrat\u00e9gica al PCP-SL.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "66": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR reconoce el derecho de los campesinos a la autodefensa en el contexto excepcional planteado por la agresi\u00f3n senderista. Constata, al mismo tiempo, que en un n\u00famero significativo de casos la formaci\u00f3n de comit\u00e9s de autodefensa se produjo por la presi\u00f3n y el amedrentamiento de las fuerzas armadas y/o de otros CADs. En ocasiones, los CADs fueron m\u00e1s all\u00e1 de tareas de autodefensa y resultaron, de acuerdo con los hallazgos de la CVR, responsables de cr\u00edmenes que deben ser sancionados.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "67": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR reconoce, sin embargo, que los CADs fueron un factor muy importante en el desenlace del conflicto armado interno y rinde homenaje a los ronderos ca\u00eddos en defensa de sus comunidades y del pa\u00eds. Resalta, asimismo, que, una vez terminado el conflicto armado, no se convirtieron en sicarios del narcotr\u00e1fico, ni pusieron su experiencia militar al servicio de otros actores implicados en actividades il\u00edcitas. La inmensa mayor\u00eda de los miembros de los CADs se ha reintegrado a sus comunidades, y el pa\u00eds sigue teniendo una deuda con ellos. El decreto legislativo 741 promulgado a fines de 1991, y su posterior reglamentaci\u00f3n, s\u00f3lo les reconoce indemnizaciones a partir de la promulgaci\u00f3n de la ley, y ha beneficiado a un reducido n\u00famero de deudos.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "68": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR diferencia en primer lugar los a\u00f1os que van entre 1980 y 1992, tramo que transcurri\u00f3 bajo reg\u00edmenes civiles electos democr\u00e1ticamente, del tramo final de nuestro mandato, posterior al golpe de Estado del 5 de abril de 1992. Ese cambio de r\u00e9gimen tiene una incidencia directa sobre las responsabilidades de las m\u00e1ximas autoridades del Estado en torno a las violaciones de los derechos humanos, pues la centralizaci\u00f3n del poder incide en la relaci\u00f3n m\u00e1s directa en principio entre el Presidente de la Rep\u00fablica y los grupos que operan encubiertos por el poder para perpetrar esas violaciones.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "69": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR considera que, dado el desarrollo de los hechos, marcado por la creciente violencia del PCP-SL, era inevitable que el Estado utilizara sus fuerzas armadas para hacerle frente y recurriera a declarar estados de emergencia, considerados por la Constituci\u00f3n vigente para afrontar situaciones de grave riesgo. La CVR deplora, sin embargo, que los gobiernos que as\u00ed lo decidieron, no tomasen las previsiones para impedir los atropellos de los derechos fundamentales de la poblaci\u00f3n.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "171": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR entiende que la reconciliaci\u00f3n debe ocurrir en el nivel personal y familiar; en el de las organizaciones de la sociedad y en el replanteamiento de las relaciones entre el Estado y la sociedad en su conjunto. Los tres planos se\u00f1alados deben adecuarse a una meta general, que es la edificaci\u00f3n de un pa\u00eds que se reconozca positivamente como multi\u00e9tnico, pluricultural y multiling\u00fce. Tal reconocimiento es la base para la superaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n que subyacen a las m\u00faltiples discordias de nuestra historia republicana.",
        "seccion": "VIII"
    },
    "170": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR propone que el gran horizonte de la reconciliaci\u00f3n nacional es el de la ciudadan\u00eda plena para todos los peruanos y peruanas. A partir de su mandato de propiciar la reconciliaci\u00f3n nacional y de sus investigaciones realizadas, la CVR interpreta la reconciliaci\u00f3n como un nuevo pacto fundacional entre el Estado y la sociedad peruanos, y entre los miembros de la sociedad.\n",
        "seccion": "VIII"
    },
    "2": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR estima que la cifra m\u00e1s probable de v\u00edctimas fatales de la violencia es de 69,280 personas.1 Estas cifras superan el n\u00famero de p\u00e9rdidas humanas sufridas por el Per\u00fa en todas las guerras externas y guerras civiles ocurridas en sus 182 a\u00f1os de vida independiente.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "162": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR llega a la convicci\u00f3n de que las secuelas del conflicto armado interno pesan como una grave hipoteca sobre nuestro futuro y afectan decisivamente nuestra construcci\u00f3n como comunidad nacional de ciudadanos libres e iguales en un pa\u00eds democr\u00e1-tico y plural, que avance por el camino del desarrollo y la equidad. Considera, asimismo, que el primer paso para superar esas secuelas es que el pa\u00eds conozca en toda su magnitud las dimensiones del horror vivido entre 1980 y 2000.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "6": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR ha podido apreciar que, conjuntamente con las brechas socioecon\u00f3micas, el proceso de violencia puso de manifiesto la gravedad de las desigualdades de \u00edndole \u00e9tnico-cultural que a\u00fan prevalecen en el pa\u00eds. Del an\u00e1lisis de los testimonios recibidos resulta que el 75 por ciento de las v\u00edctimas fatales del conflicto armado interno ten\u00edan el quechua u otras lenguas nativas como idioma materno. Este dato contrasta de manera elocuente con el hecho de que la poblaci\u00f3n que comparte esa caracter\u00edstica constituye solamente el 16 por ciento de la poblaci\u00f3n peruana de acuerdo con el censo nacional de 1993.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "99": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "La CVR concluye que el golpe de estado del 5 de abril de 1992 signific\u00f3 el colapso del Estado de Derecho y mostr\u00f3 adem\u00e1s la debilidad del sistema de partidos; el golpe cont\u00f3 con el apoyo de la mayor\u00eda de la opini\u00f3n p\u00fablica. En medio de la ofensiva urbana del PCP-SL, sectores importantes de todos los estratos sociales se mostraron dispuestos a trocar democracia por seguridad y a tolerar las violaciones a los derechos humanos como el costo necesario para terminar con la subversi\u00f3n.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "98": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "La CVR ha constatado que en las elecciones presidenciales de 1990, que se produjeron en medio de una crisis generalizada, el desprestigio de los partidos y la p\u00e9rdida de confianza en las organizaciones pol\u00edticas facilitaron el triunfo del ingeniero Alberto Fu-jimori, un candidato independiente que r\u00e1pidamente revel\u00f3 su menosprecio por la democracia. En ning\u00fan momento construy\u00f3 una organizaci\u00f3n pol\u00edtica que lo respaldara.13 Para enfrentar los dos grandes problemas que heredaba \u2014la crisis econ\u00f3mica y el avance de la subversi\u00f3n\u2014, encarg\u00f3 los asuntos econ\u00f3micos a grupos de tecn\u00f3cratas y asumi\u00f3 como suya la estrategia contrasubversiva de las fuerzas armadas perfilada a fi-nales de la d\u00e9cada de 1980. Igualmente, convoc\u00f3 a operadores de inteligencia militar; el m\u00e1s conocido de los cuales fue Vladimiro Montesinos. Con la participaci\u00f3n de \u00e9ste, el nuevo r\u00e9gimen comenz\u00f3 a fortalecer el Servicio de Inteligencia Nacional y se asegur\u00f3 la lealtad de las c\u00fapulas militares para convertirlas en pilares de su gesti\u00f3n.14\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "168": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR considera que una parte esencial del proceso de reparaci\u00f3n es la justicia. Ning\u00fan camino hacia la reconciliaci\u00f3n ser\u00e1 transitable si no va acompa\u00f1ado de un ejercicio efectivo de la justicia, tanto en lo que concierne a la reparaci\u00f3n de los da\u00f1os sufri-dos por las v\u00edctimas cuanto en lo relativo al justo castigo a los perpetradores y el consiguiente fin de la impunidad. No se puede construir un pa\u00eds \u00e9ticamente sano y pol\u00edticamente viable sobre los cimientos de la impunidad. A trav\u00e9s de los casos que entrega al Ministerio P\u00fablico, de la identificaci\u00f3n de alrededor de 24 mil v\u00edctimas del conflicto armado interno y de los hallazgos de sus investigaciones en general, la CVR busca ampliar sustancialmente los argumentos para sustentar el reclamo de justicia de las v\u00edctimas y de sus organizaciones, as\u00ed como de los organismos defensores de los derechos humanos y de los ciudadanos en general.\n",
        "seccion": "VII"
    },
    "169": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Asimismo, la CVR ha elaborado un Registro Nacional de Sitios de Entierro sobre la base de la informaci\u00f3n obtenida durante sus investigaciones. Al t\u00e9rmino de su manda-to, la CVR ha registrado 4,644 sitios de entierro a nivel nacional, habiendo realizado tres exhumaciones y constataciones preliminares en 2,200 de ellos. Estas cifras que superan ampliamente las estimaciones anteriores, confirman la importancia que tiene impulsar y ejecutar el Plan Nacional de Intervenciones Antropol\u00f3gico Forenses que propone la CVR. Asimismo, la CVR se ratifica en la importancia fundamental del trabajo antropol\u00f3gico forense para alcanzar justicia, identificar las posibles v\u00edctimas y procesar el duelo por nuestros compatriotas desaparecidos.\n",
        "seccion": "VII"
    },
    "91": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "Esta pol\u00edtica, de respeto a los derechos humanos y de denuncia de las violaciones de los mismos, se expres\u00f3, por ejemplo, en las sanciones aplicadas a los jefes militares res-ponsables de la matanza de Accomarca (agosto de 1985). El gobierno busc\u00f3 as\u00ed el control civil sobre la acci\u00f3n militar. Cre\u00f3, asimismo, una Comisi\u00f3n de Paz y llev\u00f3 adelante iniciativas en el campo de la unificaci\u00f3n policial y la creaci\u00f3n del Ministerio de Defensa.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "90": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR considera que, al asumir el doctor Alan Garc\u00eda P\u00e9rez el gobierno en julio de 1985, impuls\u00f3 una serie de pol\u00edticas sociales para reorientar la estrategia contrasubversiva en marcha. El objetivo expl\u00edcito fue derrotar a la subversi\u00f3n mediante pol\u00edticas de desarrollo dirigidas a los campesinos y a las regiones m\u00e1s pobres. El nuevo gobierno asumi\u00f3 como propias las cr\u00edticas a la actuaci\u00f3n de las fuerzas armadas que se ven\u00edan haciendo desde el per\u00edodo gubernamental previo.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "93": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR encuentra grave responsabilidad pol\u00edtica en el gobierno del PAP en relaci\u00f3n con estos casos, sin perjuicio de otras responsabilidades individuales que sean determinadas en otras instancias judiciales nacionales o internacionales.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "92": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR considera, sin embargo, que la llamada \u00abmasacre de los penales\u00bb ocurridas los d\u00edas 18 y 19 de junio de 1986 en los centros penitenciarios de Lurigancho y El Front\u00f3n marc\u00f3 una inflexi\u00f3n en el esfuerzo del gobierno del PAP por imponer desde el poder civil un nuevo esquema de respeto de los derechos humanos por las fuerzas del orden. La CVR ha constatado que, a partir de los sucesos mencionados, las fuerzas armadas actuaron con mayor autonom\u00eda en su actividad contrasubversiva, sin que el Poder Ejecutivo ni el Poder Legislativo las proveyeran de un marco legal para ello.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "95": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR ha constatado que el gobierno del PAP puso en marcha un proceso de reorganizaci\u00f3n de las tres instituciones policiales existentes, atendiendo a reclamaciones sobre la crisis de corrupci\u00f3n e ineficiencia. Ello deriv\u00f3 en lo que m\u00e1s adelante ser\u00eda la polic\u00eda nacional. El PAP tuvo un especial inter\u00e9s en controlar a la polic\u00eda a trav\u00e9s del Ministerio del Interior. En el proceso se crearon nuevas unidades como la Direcci\u00f3n de Operaciones Especiales (DOES), preparada para la lucha contrasubversiva y se fortalei\u00f3 el trabajo de inteligencia contra el terrorismo.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "94": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR considera el encubrimiento de la matanza de Cayara, ocurrida en mayo de 1988, como paradigm\u00e1tico de la nueva actitud del partido de gobierno frente a la actuaci\u00f3n de las fuerzas armadas en la lucha contrasubversiva. La comisi\u00f3n investigadora conformada en el Senado de la Rep\u00fablica, presidida por el parlamentario del PAP Carlos Enrique Melgar, dictamin\u00f3 que la matanza no hab\u00eda ocurrido, mientras que la minor\u00eda de dicha comisi\u00f3n y un fiscal aseguraban lo contrario. El dictamen, no obstan-te, fue aprobado por la mayor\u00eda aprista. Las investigaciones de la CVR confirman la matanza de Cayara y encuentran responsabilidad pol\u00edtica en el PAP por colaborar en el encubrimiento de dicha masacre.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "97": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR ha recogido testimonios que sugieren la existencia de polic\u00edas vinculados a actividades de escuadrones de la muerte y comandos paramilitares utilizados contra presuntos subversivos. Una serie de sucesos, como la aparici\u00f3n del mal llamado \u00abComando Rodrigo Franco\u00bb, el enfrentamiento entre una patrulla del Ej\u00e9rcito y una columna del MRTA en el paraje de Los Molinos, el ataque del PCP-SL al puesto policial de Uchiza, la vacancia de cargos municipales en 1989 y el escape de los miembros del MRTA del penal Castro Castro en 1990, entre otros, potenciaron la imagen de desgobierno y caos en el pa\u00eds. Al mismo tiempo, sin embargo, se llevaron a cabo tres elecciones nacionales entre noviembre de 1989 y junio de 1990. El descontento de las fuerzas armadas fue grande, por lo que se produjo inclusive un intento de golpe de Estado. La CVR concluye que, al producirse la crisis, el gobierno perdi\u00f3 el control de la pol\u00edtica contrasubversiva, salvo en algunas \u00e1reas del trabajo policial que fueron muy exitosas como la del Grupo Especial de Inteligencia (GEIN) que, a la postre, rendir\u00eda los mayores frutos en cuanto a capturas de l\u00edderes subversivos.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "96": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR estima que la aguda crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica que vivi\u00f3 el Per\u00fa a partir de 1988 favoreci\u00f3 el desarrollo de las agrupaciones subversivas y la vor\u00e1gine de violencia. El fracaso del programa econ\u00f3mico y el inicio de la hiperinflaci\u00f3n llevaron a una situaci\u00f3n de grave inestabilidad en el pa\u00eds. Desde el fallido intento de estatizaci\u00f3n de la banca, el gobierno perdi\u00f3 el respaldo de los grupos empresariales y financieros del pa\u00eds. Las marchas y contramarchas en las pol\u00edticas econ\u00f3micas agudizaron la tensi\u00f3n social existente, agravada por el colapso de los servicios b\u00e1sicos. El PCP-SL aprovech\u00f3 esos espacios de descontento para iniciar sus propias marchas de protesta hasta en la misma capital.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "11": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR, asimismo, ha encontrado una precaria vigencia del orden constitucional y el Estado de Derecho, los que en esos tiempos de crisis fueron vulnerados.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "10": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR ha hallado que el conflicto puso de manifiesto graves limitaciones del Estado en su capacidad de garantizar el orden p\u00fablico y la seguridad, as\u00ed como los derechos fundamentales de sus ciudadanos dentro de un marco de actuaci\u00f3n democr\u00e1tico.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "13": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "Para la CVR, el PCP-SL fue el principal perpetrador de cr\u00edmenes y violaciones de los derechos humanos tomando como medida de ello la cantidad de personas muertas y desaparecidas. Fue responsable del 54 por ciento de las v\u00edctimas fatales reportadas a la CVR. Esta cuota tan alta de responsabilidad del PCP-SL es un caso excepcional entre los grupos subversivos de Am\u00e9rica Latina y una de las singularidades m\u00e1s notorias del proceso que le ha tocado analizar a la CVR.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "12": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR considera que la causa inmediata y fundamental del desencadenamiento del conflicto armado interno fue la decisi\u00f3n del PCP-SL de iniciar la lucha armada contra el Estado Peruano, a contracorriente de la abrumadora mayor\u00eda de peruanos y peruanas, y en momentos en que se restauraba la democracia a trav\u00e9s de elecciones libres.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "15": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha encontrado que el PCP-SL fue en contra de las grandes tendencias hist\u00f3ricas del pa\u00eds. Poniendo en pr\u00e1ctica una f\u00e9rrea voluntad pol\u00edtica, se expres\u00f3 como un proyecto militarista y totalitario de caracter\u00edsticas terroristas que no conquist\u00f3 el apoyo duradero de sectores importantes de peruanos.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "14": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha comprobado que el PCP-SL despleg\u00f3 extremada violencia e inusitada crueldad que comprendieron la tortura y la sevicia como formas de castigar o sentar ejemplos intimidatorios en la poblaci\u00f3n que buscaba controlar.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "17": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado que el PCP-SL logr\u00f3 su cohesi\u00f3n interna a trav\u00e9s del llamado Pensamiento Gonzalo que reflej\u00f3 el culto a la personalidad de Abimael Guzm\u00e1n Reinoso, fundador y dirigente de la organizaci\u00f3n, a quien se le consider\u00f3 la encarnaci\u00f3n del pen-samiento m\u00e1s elevado en la historia de la humanidad.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "16": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR considera que el PCP-SL sustent\u00f3 su proyecto en una ideolog\u00eda de car\u00e1cter fundamentalista, centrada en una r\u00edgida preconcepci\u00f3n del devenir hist\u00f3rico, encerrada en una visi\u00f3n \u00fanicamente estrat\u00e9gica de la acci\u00f3n pol\u00edtica y, por tanto, re\u00f1ida con todo valor humanitario. El PCP-SL desde\u00f1aba el valor de la vida y negaba los derechos humanos.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "19": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR considera que el PCP-SL llev\u00f3 la ideolog\u00eda fundamentalista y la organizaci\u00f3n totalitaria a sus extremos. En su acci\u00f3n subversiva se constata una tr\u00e1gica ceguera: ve clases, no individuos; de all\u00ed, su falta absoluta de respeto a la persona humana y al de-recho a la vida, incluyendo la de sus militantes. El PCP-SL aliment\u00f3 en ellos una vena fan\u00e1tica que se convirti\u00f3 en su sello de identidad.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "18": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha determinado que, de acuerdo con su ideolog\u00eda, el PCP-SL adopt\u00f3 una estrategia orientada a provocar de manera consciente y constante respuestas desproporcionadas por parte del Estado sin tener en cuenta el profundo sufrimiento que ello ocasio-naba a la poblaci\u00f3n por la que dec\u00eda luchar.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "117": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que la aprobaci\u00f3n por el Congreso de la ley 24150 que establec\u00eda las normas que deb\u00edan cumplirse en los estado de excepci\u00f3n \u2014normas por las cuales las fuerzas armadas asum\u00edan el control del orden interno en todo el territorio o en parte de \u00e9l\u2014 legaliz\u00f3 lo que en los hechos ven\u00eda sucediendo, inhibiendo a la autoridad civil en beneficio de la militar. As\u00ed, esta decisi\u00f3n condujo al debilitamiento del poder democr\u00e1tico civil y a la reducci\u00f3n de la pol\u00edtica contrasubversiva a un \u00e1mbito de represi\u00f3n y control militar.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "116": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR debe se\u00f1alar que frente a la militarizaci\u00f3n del conflicto, el Congreso no plante\u00f3 ninguna alternativa o plan viable. La principal actividad normativa estuvo a cargo del Ejecutivo. Y cuando, finalmente, el Congreso retom\u00f3 dicha funci\u00f3n, no hizo sino reafirmar su escasa voluntad de comprometerse a encontrar una respuesta severa y eficaz frente al fen\u00f3meno subversivo.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "151": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "En lo que se refiere al modo de la cobertura realizada, la CVR ha encontrado que en muchos medios se cay\u00f3 en una presentaci\u00f3n cruda, desconsiderada frente a las v\u00edctimas, que no favoreci\u00f3 la reflexi\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n nacional. Forma parte de este problema el racismo impl\u00edcito en los medios, resaltado en el informe final.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "150": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "En lo que se refiere a la cobertura y la l\u00ednea editorial, la CVR constata que desde ini-cios de la d\u00e9cada de 1980 los medios de comunicaci\u00f3n condenaron la violencia subversiva, aunque con matices seg\u00fan las inclinaciones pol\u00edticas de cada uno, lo que implicaba evaluaciones diferentes de la situaci\u00f3n o de los objetivos de las organizaciones subversivas. Sin embargo, los medios no tuvieron la misma posici\u00f3n en cuanto a la in-vestigaci\u00f3n y a la denuncia de las violaciones de los derechos humanos. Reconoce que hubo un valioso y arriesgado trabajo de investigaci\u00f3n y denuncia; pero, al mismo tiempo, se\u00f1ala que hubo medios que sostuvieron una posici\u00f3n ambigua e incluso llega-ron a avalar la violencia arbitraria del Estado.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "153": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR halla que el conflicto armado interno que ha investigado es el m\u00e1s grave de nuestra historia republicana y ha dejado secuelas muy profundas en todos los planos de la vida nacional. La amplitud e intensidad del conflicto acentuaron los graves desequilibrios nacionales, destruyeron el orden democr\u00e1tico, agudizaron la pobreza y profundizaron la desigualdad, agravaron formas de discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n, debilitaron las redes sociales y emocionales, y propiciaron una cultura de temor y desconfianza. Es necesario, sin embargo, resaltar que, pese a las duras condiciones, hubo personas y poblaciones que resistieron y se esforzaron por la afirmaci\u00f3n de una sociedad constructora de la paz y del derecho.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "152": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "As\u00ed pues, en muchos medios, el tema de la violencia subversiva y contrasubversiva no fue tratado de una manera tal que significara un aporte significativo a la pacifica-ci\u00f3n del pa\u00eds. La CVR considera que dos factores condujeron a ese resultado: i) la adopci\u00f3n inopinada de una l\u00f3gica de la violencia, que termin\u00f3 por imponer un tratamiento poco sensible de los temas, y ii) la primac\u00eda de una l\u00f3gica comercial, que en los peores casos condujo al sensacionalismo y que se complic\u00f3 a finales de la d\u00e9cada de 1990 con el fen\u00f3meno de megacorrupci\u00f3n y compra de medios.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "155": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "A la CVR le ha sido posible constatar que la violencia destruy\u00f3 y desorganiz\u00f3 la vida social local, especialmente por el asesinato de dirigentes y autoridades tradicionales y estatales. Eso produjo un profundo debilitamiento de la sociedad civil, de los partidos pol\u00edticos y de las estructuras en donde m\u00e1s necesario era el afianzamiento de un tejido social: los sectores m\u00e1s marginados y necesitados de inclusi\u00f3n y expansi\u00f3n de la ciu-dadan\u00eda.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "154": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR hace notar que el conflicto tuvo como resultado la masiva destrucci\u00f3n de la infraestructura productiva, y p\u00e9rdida de capital social y de oportunidades econ\u00f3micas. Los departamentos que lo sufrieron con mayor intensidad se encuentran hoy en los \u00faltimos lugares en los \u00edndices de pobreza y desarrollo humano. No es casualidad que cuatro de los departamentos m\u00e1s afectados por el conflicto (Huancavelica, Ayacucho, Apur\u00edmac y Huanuco) se encuentren entre los cinco m\u00e1s pobres del pa\u00eds.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "157": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR ha constatado que toda una generaci\u00f3n de ni\u00f1os y j\u00f3venes ha visto truncada o empobrecida su formaci\u00f3n escolar y universitaria como resultado del conflicto; ellos merecen atenci\u00f3n preferente del Estado.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "156": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "Para la CVR el desplazamiento masivo desde las zonas de violencia constituy\u00f3 un doloroso proceso de desarraigo y empobrecimiento de cientos de miles de peruanos y peruanas; ello produjo una urbanizaci\u00f3n compulsiva, as\u00ed como un retroceso hist\u00f3rico en el patr\u00f3n de ocupaci\u00f3n del territorio andino, lo que habr\u00e1 de afectar por largo tiempo las posibilidades de un desarrollo humano sostenible. La poblaci\u00f3n desplazada vio afectadas sus redes sociales, que debieron adaptarse con distintos grados de \u00e9xito y con gran sufrimiento a las nuevas circunstancias, lo cual constituy\u00f3 un enorme reto para la provisi\u00f3n de servicios en las ciudades. Asimismo, los desplazados por el conflicto fueron en muchos casos estigmatizados y discriminados en escuelas, barrios y centros de trabajo. Al retornar, tuvieron que enfrentar a veces graves problemas de tierras y ausencia de apoyo suficiente para reorganizarse y sostener a sus familias.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "159": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR ha constatado que amplios sectores de la poblaci\u00f3n afectada por la violencia sufren una u otras formas de secuelas psicosociales, lo que debilita sus capacidades de desarrollarse y superar las heridas del pasado.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "158": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La CVR es conciente de que el conflicto armado interno intensific\u00f3 hasta niveles insoportables el miedo y la desconfianza, que a su vez contribuyeron a fragmentar y atomizar la sociedad. En esas condiciones, el sufrimiento extremo ha causado resenti-miento y ha te\u00f1ido de recelo y violencia la convivencia social y las relaciones interpersonales.\n",
        "seccion": "VI"
    },
    "48": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha encontrado indicios que vinculan individualmente a agentes de las fuerzas policiales con el mal llamado \u00abComando Rodrigo Franco\u00bb, del que no se ha podido determinar si era una organizaci\u00f3n centralizada o una denominaci\u00f3n empleada por actores diversos, no necesariamente articulados entre ellos.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "49": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR puede afirmar que el distanciamiento entre la polic\u00eda y las poblaciones tendi\u00f3 a agudizarse conforme se desenvolv\u00eda el conflicto armado interno. Este hecho facilit\u00f3 el arraigo de una mala imagen del polic\u00eda como perpetrador o, en el caso de las zonas cocaleras, como corrupto vinculado al narcotr\u00e1fico.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "46": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR concluye que la lucha contra la subversi\u00f3n reforz\u00f3 en miembros de la polic\u00eda pr\u00e1cticas autoritarias y represivas preexistentes. La tortura en interrogatorios y las detenciones indebidas, que hab\u00edan sido frecuentes en el trato con la delincuencia com\u00fan, adquirieron un car\u00e1cter masivo durante la acci\u00f3n contrasubversiva. Adem\u00e1s, la CVR ha constatado que las violaciones m\u00e1s graves de los derechos humanos por parte de agentes de la polic\u00eda fueron: ejecuciones extrajudiciales, desaparici\u00f3n forzada de personas, torturas, tratos crueles, inhumanos o degradantes. La CVR condena particular-mente la pr\u00e1ctica extendida de la violencia sexual contra la mujer.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "47": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR constata que, a partir de la segunda mitad de la d\u00e9cada de 1980, la unificaci\u00f3n de las fuerzas policiales, el seguimiento de sus labores desde el Ministerio del Interior y la fusi\u00f3n de distintas unidades operativas en la Direcci\u00f3n de Operaciones Especiales (DOES), contribuyeron a una mejor coordinaci\u00f3n de acciones para la lucha contrasubversiva. Pese a ello, el sector no atendi\u00f3 ni reforz\u00f3 lo suficiente a la DIRCOTE, unidad que hab\u00eda adquirido experiencia a partir de su trabajo concentrado en Lima.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "44": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que tanto las dificultades de coordinaci\u00f3n para sumar esfuerzos entre los tres institutos policiales, cuanto la corrupci\u00f3n entre altos oficiales y en unidades estrat\u00e9gicas, fueron factores externos al conflicto mismo que impidieron un mejor desempe\u00f1o policial en los a\u00f1os en que la subversi\u00f3n a\u00fan era d\u00e9bil. Por ello, a pesar de los relativos logros obtenidos durante el a\u00f1o 1982 con la captura de subversivos, especialmente en las ciudades, hubo dos acontecimientos que mostraron que la subversi\u00f3n hab\u00eda excedido las capacidades de las fuerzas policiales: el asalto al centro penitenciario de Huamanga por el PCP-SL y el repliegue de los puestos policiales en el campo a lo largo de 1982.8\n",
        "seccion": "III"
    },
    "45": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado que, con el ingreso de las fuerzas armadas a Ayacucho y la posterior implantaci\u00f3n de los comandos pol\u00edtico-militares (CPM) en las zonas declaradas en estado de emergencia, se impuso la subordinaci\u00f3n de la polic\u00eda a las fuerzas armadas. Aqu\u00e9lla qued\u00f3 sujeta a las funciones establecidas por los jefes militares, por encima de sus propios comandos y de las autoridades civiles. En este contexto, y a medida que la ofensiva militar avanz\u00f3, agentes de los tres institutos policiales que actuaron en las zonas de emergencia incurrieron en graves violaciones de los derechos humanos.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "42": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR considera que las limitaciones de los servicios de inteligencia policiales no permitieron tener una visi\u00f3n adecuada de lo que acontec\u00eda. Esto, sumado al desconocimiento de la naturaleza del PCP-SL, provoc\u00f3 que se menospreciara la magnitud del fen\u00f3meno en curso. As\u00ed, en lugar de enviar a los agentes m\u00e1s preparados y eficientes de cada instituci\u00f3n, se mantuvo la pr\u00e1ctica com\u00fan en las organizaciones policiales de enviar a agentes no id\u00f3neos a zonas alejadas como forma de castigo.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "43": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR ha constatado que una vez declarado el estado de emergencia en Ayacucho, en octubre de 1981, la intervenci\u00f3n del destacamento policial contrainsurgente denominado los sinchis7 hizo crecer las violaciones de los derechos humanos, gener\u00f3 resentimientos y distanci\u00f3 a la polic\u00eda de la poblaci\u00f3n.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "40": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR considera que la formaci\u00f3n contrasubversiva recibida hasta entonces por las fuerzas del orden hab\u00eda tenido como referente a movimientos guerrilleros organizados seg\u00fan el modelo castrista o, en el mejor de los casos, a grupos armados semejantes a los que por esos a\u00f1os actuaban en otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Esta fue la raz\u00f3n principal de su dificultad para enfrentar a un enemigo ves\u00e1nico, que se confund\u00eda entre la poblaci\u00f3n civil y era diferente de aquellos grupos subversivos.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "41": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR se\u00f1ala que las fuerzas de la polic\u00eda tuvieron que responder a la agresi\u00f3n del PCP-SL y, despu\u00e9s, del MRTA en condiciones log\u00edsticas precarias, sin entrenamiento adecuado ni rotaci\u00f3n suficiente de sus agentes. Cuando recibieron la responsabilidad de conducir las acciones de lucha contrasubversiva en Ayacucho, no contaron con un apoyo adecuado del gobierno.\n",
        "seccion": "III"
    },
    "1": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR ha constatado que el conflicto armado interno que vivi\u00f3 el Per\u00fa entre 1980 y 2000 constituy\u00f3 el episodio de violencia m\u00e1s intenso, m\u00e1s extenso y m\u00e1s prolongado de toda la historia de la Rep\u00fablica. Asimismo, que fue un conflicto que revel\u00f3 brechas y desencuentros profundos y dolorosos en la sociedad peruana.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "5": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR ha constatado que la poblaci\u00f3n campesina fue la principal v\u00edctima de la violencia. De la totalidad de v\u00edctimas reportadas, el 79 por ciento viv\u00eda en zonas rurales y el 56 por ciento se ocupaba en actividades agropecuarias. Estas cifras contrastan con las del censo de 1993 seg\u00fan el cual el 29 por ciento de personas viv\u00edan en zonas rurales y el 28 por ciento de la PEA nacional estaba ocupada en el sector agropecuario.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "9": {
        "subseccion": null,
        "contenido": "La CVR ha constatado que la tragedia que sufrieron las poblaciones del Per\u00fa rural, andino y selv\u00e1tico, quechua y ash\u00e1ninka, campesino, pobre y poco educado, no fue sentida ni asumida como propia por el resto del pa\u00eds; ello delata, a juicio de la CVR, el vela-do racismo y las actitudes de desprecio subsistentes en la sociedad peruana a casi dos siglos de nacida la Rep\u00fablica.\n",
        "seccion": "I"
    },
    "146": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "De acuerdo con la tradici\u00f3n del movimiento internacional de derechos humanos, en los primeros a\u00f1os del conflicto los organismos peruanos defensores de los derechos humanos centraron su cr\u00edtica fundamentalmente en el Estado, cuyas acciones se en-marcan dentro de un ordenamiento legal que deben respetar, que es adem\u00e1s signatario de tratados internacionales y debe, sobre todo, responder por la seguridad de sus ciu-dadanos. Sin embargo, a mediados de la d\u00e9cada de 1980, los organismos que conformaron la CNDH establecieron sus diferencias con las organizaciones de fachada de losgrupos subversivos.18 Posteriormente, se negaron a defender legalmente a militantes o l\u00edderes de dichos grupos e influyeron activa y exitosamente en el movimiento internacional de derechos humanos para que sus organismos incluyan dentro de sus cr\u00edticas y monitoreo a los grupos subversivos, tanto peruanos como de todo el mundo.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "147": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "La CVR ha constatado tambi\u00e9n que, a diferencia de otros pa\u00edses donde se dieron conflictos armados internos, las organizaciones de v\u00edctimas existieron en condiciones de debilidad. Ello porque en la mayor\u00eda de los casos las v\u00edctimas eran campesinos pobres, con poca conciencia de sus derechos, con un dif\u00edcil acceso a la justicia, con d\u00e9biles redes sociales y con escasos contactos urbanos. Esta debilidad favoreci\u00f3 la impunidad de los perpetradores de cr\u00edmenes y violaciones de los derechos humanos.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "144": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR rinde homenaje a sacerdotes, religiosos y religiosas, fieles cat\u00f3licos y evang\u00e9-licos que pagaron con su vida su labor pastoral durante el conflicto armado interno.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "145": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "La CVR ha concluido que, a lo largo del conflicto, decenas de asociaciones de la so-ciedad civil mantuvieron viva la capacidad de indignaci\u00f3n ante lo que ocurr\u00eda y crearon un eficaz movimiento a favor de los derechos humanos que, organizado alrededor de la Coordinadora Nacional de Derechos Humanos (CNDH), se convirti\u00f3 \u2014pese a una permanente satanizaci\u00f3n en su contra\u2014 en un referente \u00e9tico en el escenario nacional y en un efectivo recurso para que las v\u00edctimas pudiesen avanzar en su objetivo de alcanzar la verdad y exigir la justicia. La CVR est\u00e1 convencida de que el pa\u00eds tiene con las organizaciones de derechos humanos una deuda de gratitud porque, al ejercer el derecho democr\u00e1tico de fiscalizar a las fuerzas del orden, contribuyeron a controlar algunos de los aspectos m\u00e1s brutales del conflicto y a ganar para la lucha democr\u00e1tica del pueblo peruano una amplia solidaridad internacional.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "142": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR ha encontrado, sin embargo, que la defensa de los derechos humanos no fue firme en el arzobispado de Ayacucho durante la mayor parte del conflicto armado. Du-rante buena parte del conflicto dicho arzobispado puso obst\u00e1culos a la labor de organi-zaciones de la Iglesia vinculadas al tema, a la vez que negaba la existencia de violaciones de los derechos humanos cometidas en su jurisdicci\u00f3n. La CVR deplora que algunas autoridades eclesi\u00e1sticas de Ayacucho, Huancavelica y Abancay no hayan cumplido con su compromiso pastoral.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "143": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR ha concluido que las iglesias evang\u00e9licas cumplieron tambi\u00e9n un valioso papel de protecci\u00f3n de los derechos humanos, principalmente, a partir de sus instancias de coordinaci\u00f3n nacional. Reconoce, asimismo, el valor de los pastores que cumplieron esa labor de defensa de la vida en zonas perif\u00e9ricas de las grandes ciudades y en zonas rurales muy apartadas. Constata tambi\u00e9n que un n\u00famero significativo de campesinos evang\u00e9licos participaron en comit\u00e9s de autodefensa que enfrentaron a la subversi\u00f3n. Sin embargo, lamenta que algunas comunidades evang\u00e9licas no se hayan hecho eco de la defensa de los derechos humanos.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "140": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR repudia los cr\u00edmenes cometidos contra estudiantes, profesores y trabajadores, al margen de su filiaci\u00f3n pol\u00edtica. Condena especialmente la matanza de m\u00e1s de cien estudiantes, profesores y trabajadores de la Universidad Nacional del Centro (UNCP), por los diferentes actores de la guerra \u2014incluyendo escuadrones de la muer-te\u2014 enfrentados en un fuego cruzado y confuso. Condena, asimismo, la masacre de ocho estudiantes y un profesor de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n Enrique Guzm\u00e1n y Valle, La Cantuta, en julio de 1992 y la posterior amnist\u00eda de los perpetrado-res, miembros del escuadr\u00f3n de la muerte denominado \u00abColina\u00bb en 1995. Se\u00f1ala, a par-tir de sus investigaciones, que adem\u00e1s de las ya mencionadas, las universidades de San Crist\u00f3bal de Huamanga, Hermilio Valdiz\u00e1n de Hu\u00e1nuco, Callao, Huacho y San Marcos, entre otras, resultaron afectadas por la estrategia contrasubversiva de detenciones-desapariciones y destrucci\u00f3n de infraestructura y, durante el r\u00e9gimen autoritario de la d\u00e9cada de 1990, por la instalaci\u00f3n de bases militares en los campus universitarios.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "141": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR a trav\u00e9s de numerosos testimonios recogidos, audiencias y estudios realizados, ha constatado que, durante el proceso de la violencia, las iglesias Cat\u00f3lica y evang\u00e9licas contribuyeron a proteger a la poblaci\u00f3n de cr\u00edmenes y violaciones de los derechos humanos. Institucionalmente, la Iglesia Cat\u00f3lica conden\u00f3 desde temprano la violencia de los grupos alzados en armas e igualmente las violaciones de los derechos humanos por parte del Estado. Estas posturas se concretaron en actividades en defensa de los derechos humanos y en denuncias de las violaciones. \u00c9stas se iniciaron muy temprano en el proceso a trav\u00e9s de organizaciones como la Comisi\u00f3n Episcopal de Ac-ci\u00f3n Social (CEAS) y otras. La CVR ha llegado a la conclusi\u00f3n de que muchas vidas fueron salvadas y muchos otros atropellos fueron impedidos gracias al concurso de estas organizaciones, as\u00ed como de religiosos y laicos individuales, m\u00e1s all\u00e1 de orientaciones teol\u00f3gicas o pastorales. En departamentos como Puno, Cajamarca, Ancash, Ucayali o Amazonas, el papel de sacerdotes, laicos y catequistas contribuy\u00f3 a fortalecer el teji-do social y construir una barrera que debilit\u00f3 el avance del PCP-SL y el desborde de la denominada guerra sucia.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "29/30": {
        "subseccion": "A",
        "contenido": "La CVR encuentra la m\u00e1s grave responsabilidad en los miembros del sistema de direcci\u00f3n del PCP-SL por el conflicto que desangr\u00f3 a la sociedad peruana, por los siguientes elementos: (1) Por haber dado inicio a la violencia en contra del sentimiento abrumadoramente mayoritario de la poblaci\u00f3n; (2) por haber planteado su lucha contra la democracia peruana con una estrategia sanguinaria; (3) por las pr\u00e1cticas violentas de ocupaci\u00f3n y control de territorios rurales y poblaciones campesinas con un alto costo en vidas y en sufrimiento humano; (4) por su pol\u00edtica de genocidio mediante actos de provocaci\u00f3n al Estado; (5) por su decisi\u00f3n de proclamar el llamado equilibrio estrat\u00e9gico que acentu\u00f3 el car\u00e1cter terrorista de sus acciones.\n",
        "seccion": "II"
    },
    "148": {
        "subseccion": "D",
        "contenido": "En este contexto, la CVR destaca y reconoce la persistencia de la Asociaci\u00f3n Nacional de Familiares de Secuestrados, Detenidos y Desaparecidos del Per\u00fa (ANFASEP), conformada en su abrumadora mayor\u00eda por mujeres ayacuchanas quechuahablantes de escasos recursos. Aun en los peores momentos, con tenacidad y valent\u00eda, dichas mujeres mantuvieron viva la llama de la esperanza en la recuperaci\u00f3n de sus seres queridos y en la aplicaci\u00f3n de justicia para los responsables de su desaparici\u00f3n.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "149": {
        "subseccion": "E",
        "contenido": "La Comisi\u00f3n de la Verdad y Reconciliaci\u00f3n constata que a lo largo del conflicto armado interno los medios de comunicaci\u00f3n jugaron un papel muy importante. Durante esos a\u00f1os el trabajo de investigaci\u00f3n period\u00edstica fue abundante, valiente y en algunos casos, como el de la masacre de La Cantuta (julio 1992), indispensable para encontrar a los responsables de los cr\u00edmenes. Muchas veces, en esas investigaciones los periodistas arriesgaron la vida y, desgraciadamente, en varias ocasiones la perdieron. La CVR rinde homenaje a los periodistas asesinados durante el conflicto armado interno en cum-plimiento de su deber. Hace menci\u00f3n particular a los m\u00e1rtires de Uchuraccay, primeros periodistas ca\u00eddos en el cumplimiento de su deber en circunstancias especialmente tr\u00e1gicas. Asimismo, reconoce de manera especial la contribuci\u00f3n al esclarecimiento de hechos y a las denuncias de cr\u00edmenes y violaciones a los derechos humanos por parte de los periodistas que en las provincias declaradas en estado de emergencia cumplie-ron su deber abnegadamente y en condiciones muy adversas.\n",
        "seccion": "V"
    },
    "77": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR ha constatado, con pesar, que los gobiernos civiles no estuvieron solos en esta concesi\u00f3n al uso indiscriminado de la fuerza como medio de combate contra la subversi\u00f3n. Por el contrario, la proclividad de dichos gobiernos a la soluci\u00f3n militar sin control civil estuvo en consonancia con un considerable sector de la sociedad peruana, principalmente el sector urbano medianamente instruido, beneficiario de los servicios del Estado y habitante de zonas alejadas del epicentro del conflicto. Este sector mir\u00f3 mayoritariamente con indiferencia o reclam\u00f3 una soluci\u00f3n r\u00e1pida, dispuesta a afrontar el costo social que era pagado por los ciudadanos de las zonas rurales y m\u00e1s empobrecidas.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "76": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR considera que la abdicaci\u00f3n de la autoridad democr\u00e1tica culmin\u00f3 con la legislaci\u00f3n contrasubversiva aprobada despu\u00e9s del golpe de Estado de abril de 1992. De acuerdo con ella, los jefes de los comandos pol\u00edtico-militares no s\u00f3lo coordinaban y supervisaban, sino conduc\u00edan las acciones en los campos no militares. Esa legislaci\u00f3n cambi\u00f3 el Sistema de Defensa Nacional, la ley del Servicio de Inteligencia Nacional y la ley de situaci\u00f3n militar. Esta \u00faltima permiti\u00f3 que los comandantes generales de las fuerzas armadas permanecieran en sus cargos a\u00fan despu\u00e9s de su fecha de retiro. La nueva legislaci\u00f3n inclu\u00eda, adem\u00e1s, penas y procedimientos que violaban las garant\u00edas del debido proceso, as\u00ed como la Constituci\u00f3n y tratados internacionales de los cuales el Per\u00fa era firmante: penas m\u00ednimas desproporcionadas, nuevas figuras legales como terrorismo A. Indiferencia y demanda de dureza\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "75": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR constata que la ley 24150 colocaba a militares y polic\u00edas que actuaban en provincias declaradas en estado de emergencia bajo la competencia de la justicia militar, lo que favoreci\u00f3 la impunidad de los agentes del Estado responsables de las violaciones de los derechos humanos. Del mismo modo, el car\u00e1cter permanente de una situaci\u00f3n de excepci\u00f3n en cada vez m\u00e1s provincias debilit\u00f3 la democracia y cre\u00f3 un clima propicio para las violaciones de los derechos humanos, as\u00ed como un sentido com\u00fan de la poblaci\u00f3n y de las autoridades civiles de esas zonas seg\u00fan el cual el poder reposaba en la autoridad militar.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "74": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR encuentra que el primer punto de inflexi\u00f3n institucional en la abdicaci\u00f3n de la responsabilidad democr\u00e1tica por parte de los gobiernos estuvo en la creaci\u00f3n, por dispositivo legal, de los comandos pol\u00edtico-militares. Ellos subordinaron en la pr\u00e1ctica al poder civil en las zonas declaradas en estado de emergencia, pues terminaron asumiendo la conducci\u00f3n no s\u00f3lo militar, sino tambi\u00e9n pol\u00edtica de la lucha contrasubversi-va.11\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "73": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR ha recogido amplia evidencia de c\u00f3mo en el combate a los grupos subversivos se cometieron grav\u00edsimas y masivas violaciones de los derechos humanos, lo que invo-lucra en primer lugar a los gobiernos, que eran los responsables del conjunto de la acci\u00f3n del Poder Ejecutivo, del cual dependen las fuerzas del orden. Adem\u00e1s de ello, los gobiernos civiles electos incurrieron en la m\u00e1s grave responsabilidad al desatender las denuncias de violaciones de derechos humanos o, en muchos casos, al garantizar la impunidad de los responsables de las mismas.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "72": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR debe constatar, al mismo tiempo, una muy grave responsabilidad de los gobiernos de esos a\u00f1os, as\u00ed como de los partidos que tuvieron representaci\u00f3n en el Parlamento, los gobiernos locales y, entre 1989 y 1991, los gobiernos regionales. En los primeros doce a\u00f1os del conflicto, las fuerzas policiales y las fuerzas armadas se hicie-ron cargo del combate a la subversi\u00f3n a partir de instrumentos legales aprobados por gobiernos civiles y dentro del marco de una legislaci\u00f3n antiterrorista promulgada por un Congreso elegido democr\u00e1ticamente.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "71": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR rinde por eso su homenaje a los dirigentes y militantes de los partidos pol\u00edticos democr\u00e1ticos que ofrendaron su vida o sufrieron maltrato por cumplir con honestidad con sus deberes p\u00fablicos. Nos referimos tanto a los militantes de los partidos que gobernaron, as\u00ed como a los que tuvieron responsabilidad parlamentaria en las regiones y municipios. Debe destacarse especialmente a las autoridades locales de los lugares m\u00e1s afectados por la violencia, que mantuvieron la presencia del Estado peruano muchas veces a costa del m\u00e1ximo sacrificio. Ellos deben ser un ejemplo para todos en esta nueva etapa de b\u00fasqueda de democracia.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "70": {
        "subseccion": "C",
        "contenido": "La CVR es consciente de que todo este actuar de los gobiernos estaba condicionado, tanto en su debilidad como en su improvisaci\u00f3n, por fallas profundas del Estado: i) su insuficiente cobertura territorial y densidad institucional; ii) su falta de preparaci\u00f3n para enfrentar un conflicto de esas caracter\u00edsticas; iii) la desconfianza que le provocaban significativos sectores de sus propios ciudadanos y; iv) una creciente incapacidad para someterse a los marcos constitucionales y legales de los que acababa de dotarse el pa\u00eds a trav\u00e9s de la Constituci\u00f3n de 1979.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "79": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR reconoce que el partido Acci\u00f3n Popular tuvo que enfrentar la subversi\u00f3n en un escenario dif\u00edcil por la complejidad del Estado sobredimensionado legado por el gobierno militar, por la debilidad de un sistema de partidos sin vida democr\u00e1tica significativa, por relaciones c\u00edvico-militares marcadas por la distancia y la desconfianza y por la existencia de una izquierda de gran tama\u00f1o y radicalidad.\n",
        "seccion": "IV"
    },
    "78": {
        "subseccion": "B",
        "contenido": "La CVR expresa su reconocimiento especial a todas las v\u00edctimas pertenecientes al partido de Acci\u00f3n Popular, muchas de las cuales fueron autoridades locales que permane-cieron en sus puestos a pesar de la intensidad de la violencia. La CVR resalta, tambi\u00e9n, el esfuerzo realizado por el gobierno del presidente Fernando Belaunde Terry por preservar el sistema democr\u00e1tico, las elecciones locales y generales, y la libertad de prensa, en el contexto de una dif\u00edcil transici\u00f3n a un r\u00e9gimen democr\u00e1tico en medio del peor conflicto armado interno de la historia republicana del pa\u00eds.\n",
        "seccion": "IV"
    }
}